<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Mon, 19 Jan 2015 09:49:49 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Mon, 19 Jan 2015 09:49:49 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2015, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[Syriza busca una gran mayoría en las elecciones de Grecia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421616252_474426.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421616252_474426.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María Antonia Sánchez-Vallejo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los sondeos consagran una clara ventaja de Tsipras sobre sus rivales políticos. Varios partidos se disputan el tercer puesto, que será clave para formar Gobierno]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 19 Jan 2015 00:02:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Alexis Tsipras]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones Grecia 2015]]></category>
    <category><![CDATA[Syriza]]></category>
    <category><![CDATA[Antonis Samarás]]></category>
    <category><![CDATA[Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones legislativas]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones anticipadas]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Convocatoria elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Calendario electoral]]></category>
    <category><![CDATA[Europa sur]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La llaman “encuesta de encuestas”, consiste en la media de los últimos datos recabados por 12 institutos demoscópicos y el estudio de una universidad local, y ofrecía este domingo los siguientes resultados: a siete días de las <a href="http://internacional.elpais.com/tag/elecciones_legislativas_grecia_2015/a/">elecciones generales griegas</a>, <a href="http://internacional.elpais.com/tag/syriza/a/">Syriza</a>, el partido izquierdista que desde hace meses lidera todos los sondeos, se despega (con el 34,7% de apoyos) del segundo partido en intención de voto, la conservadora Nueva Democracia (ND), con el 30,2%, y se acerca a la mayoría absoluta; la diferencia entre ambos es ahora de 4,5 puntos, frente a los 3 en que se había estabilizado en las últimas semanas, según los datos publicados este domingo por el diario conservador Kathimerini.</p>
<p>La mayoría absoluta es precisamente el objetivo de <a href="http://internacional.elpais.com/tag/alexis_tsipras/a/">Alexis Tsipras</a>, líder de Syriza; la idea que repite en encuentros y mítines para, asegura, poder negociar con la troika “sin tener las manos atadas” por un socio de Gobierno. Pero si no lo logra, la principal incógnita reside en averiguar quién desempeñará ese papel —el de tercer partido más votado, un puesto que se disputan el centrista To Potami (El Río) y el neonazi Aurora Dorada, pero que también ambicionan los socialistas del Pasok, más rezagados—, con el telón de fondo de un 11% de indecisos.</p>
<p>Otra encuesta publicada también este domingo —la de Public Issue para el diario <em>Afyí</em> (Aurora), órgano de Syriza— da a Tsipras un margen aún mayor (35,5% de los votos), frente al 30,5% de ND, lo que le permitiría lograr 144 escaños de 300, es decir, sólo siete por debajo de la mayoría absoluta. El resto de resultados está en consonancia con otros sondeos: tercera plaza muy disputada para To Potami (creado en marzo y que debutó con éxito en las europeas), los neonazis, los comunistas del KKE (a los que cabe excluir de cualquier coalición con Syriza) y, en último lugar, el Pasok. El nuevo partido de Yorgos Papandreu, Movimiento de Socialistas Democráticos, que este domingo propuso un referéndum sobre la deuda, ronda el 2% de apoyos, por debajo del 3% requerido para lograr representación parlamentaria. Según el sondeo de <em>Afyí</em>, hay un 21% entre indecisos, votos en blanco y abstenciones. Así pues, los sondeos marcan la pauta de una campaña austera —el coste total de la convocatoria será de 50 millones, menos que en 2012 o 2009—, polarizada y monocorde, marcada por la ausencia de debates pese a la reiterada petición de Tsipras de verse las caras en televisión con el primer ministro <a href="http://elpais.com/tag/antonis_samaras/a/">Andonis Samarás</a> (“no debato con quienes hacen <em>hooliganismo</em> político”, zanjó este domingo este en referencia a Syriza); una campaña breve por las circunstancias que rodearon el anticipo electoral —<a href="http://elpais.com/internacional/2014/12/29/actualidad/1419884332_389101.html">el fracaso de la designación de presidente</a>—, y atravesada por avisos y advertencias dentro y fuera de Grecia ante el probable cariz anti-troika del Gobierno que resulte de las urnas (al respecto, Syriza aseguró el sábado que no emprenderá ninguna acción unilateral tras anunciar la Comisión en Bruselas una posible ampliación del rescate a seis meses).</p>
<p>Samarás, paradójicamente, habla directo al corazón y el bolsillo de la gente; promete una bajada de impuestos y acusa a Syriza de querer destruir la clase media o, al hilo del <a href="http://elpais.com/tag/atentado_charlie_hebdo_2015/a/">atentado yihadista contra la revista satírica <em>Charlie Hebdo</em></a>, de “invitar al país a inmigrantes sin papeles” y querer “desarmar a la policía”, como dice uno de los anuncios de la propaganda electoral de ND, con imágenes de duelo en París yuxtapuestas a otras de indocumentados (y divulgado unos días antes de la <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/17/actualidad/1421518100_243984.html">desarticulación en Atenas de una supuesta célula yihadista</a>, el pasado fin de semana).</p>
<p>Por su parte, Tsipras, que la semana pasada agitó la campaña con un encuentro en Twitter que recibió más de 10.500 preguntas de internautas, no se sale ni un milímetro del llamado Programa de Salónica, la columna vertebral de su programa de gobierno: alivio inmediato a las víctimas de la crisis, recuperación económica, creación de empleo y reforma del Estado.</p>
<p>Otros asuntos deben de parecerle tan secundarios que tras la citada entrevista virtual muchos lamentaron la tibieza con que el líder de Syriza despachó temas como el matrimonio homosexual (“no está entre mis prioridades”, dijo), la separación de poderes Iglesia-Estado o el desarme de las fuerzas antidisturbios de la policía.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421616252_474426_1421616376_miniatura_normal.jpg" length="5488" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421616252_474426_1421616376_noticia_normal.jpg" length="27751" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421616252-3161d4863f24e4a69c491e47f1e406c1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Ahora la prioridad europea es facilitar la inversión productiva”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/18/actualidad/1421608922_990036.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/18/actualidad/1421608922_990036.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Xavier Vidal-Folch]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El responsable del Euro y Diálogo Social cree que Grecia está restaurando su estabilidad financiera y debe mantener su evolución tras las elecciones del domingo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 19 Jan 2015 00:23:51 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Valdis Dombrovskis]]></category>
    <category><![CDATA[Euro]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones Grecia 2015]]></category>
    <category><![CDATA[Zona euro]]></category>
    <category><![CDATA[Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis deuda europea]]></category>
    <category><![CDATA[Comisión Europea]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones legislativas]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones anticipadas]]></category>
    <category><![CDATA[Moneda]]></category>
    <category><![CDATA[Convocatoria elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Economía europea]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Calendario electoral]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/valdis_dombrovskis/a/">Valdis Dombrovskis</a> (Riga, Letonia, 1971) es el vicepresidente de la Comisión Europea encargado del Euro y Diálogo Social. Y, por tanto, de vigilar los presupuestos de los 28 Estados miembros. Físico, formado en un laboratorio alemán, pertenece al Partido de la Nueva Era, centroderechista y nacionalista. Como ministro de Economía y primer ministro de Letonia fue abanderado de la política de austeridad radical para rescatar a su país de una recesión de caballo.</p>
<p>Con su colega finlandés, de igual edad, <a href="http://elpais.com/tag/jyrki_katainen/a/">Jyrki Katainen</a> (en la cartera de Crecimiento), forma un tándem de vicepresidentes económicos de la línea dura. Ahora completa las recetas propias de ese enfoque con el cántico a la prioridad de la inversión.</p>
<p><strong>Pregunta.</strong> La devaluación interna <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/03/actualidad/1386066465_740895.html">dio resultado en Letonia y los otros bálticos</a>.</p>
<p><strong>Respuesta.</strong> El ajuste fiscal de 2008 y, sobre todo, de 2009, fue muy amplio. Supuso el 17% de la economía de Letonia. Solo Grecia ha hecho más. Con este duro programa logramos restaurar la estabilidad financiera. La estabilidad financiera es el requisito para que los consumidores consuman, los bancos presten, las compañías inviertan y la economía crezca. Lo hicimos por nuestros propios medios.</p>
<p><strong>P.</strong> Tuvieron ayuda europea.</p>
<p><strong>R.</strong> Sí, también contamos con un préstamo internacional al equilibrio macroeconómico de 7.500 millones de euros. De ellos solo usamos 4.000 millones. En 2010 ya habíamos restaurado el crecimiento económico interanual y en los últimos años Letonia ha figurado entre los países de la UE que han crecido más rápidamente.</p>
<p><strong>P.</strong> Pero en otros países los duros ajustes fiscales han fracasado, o han funcionado mucho menos, como en Grecia o Portugal.</p>
<p><strong>R.</strong> Si un país afronta una inestabilidad financiera, no hay otro camino que restaurarla. Si no quiere hacerlo, ¿quién pagará por su déficit y su deuda? España es otro ejemplo de un ajuste necesario, hizo la reforma laboral, la reforma financiera y otras que han desembocado en el actual crecimiento económico.</p>
<p><strong>P.</strong> Pero todavía es un crecimiento débil, en España y sobre todo en el conjunto de Europa.</p>
<p><strong>R.</strong> España es el segundo Estado miembro en intensidad de crecimiento.</p>
<p><strong>P.</strong> Otros países vulnerables están peor.</p>
<p><strong>R.</strong> Las experiencias son distintas en cada país y todos encaran dificultades. Pero para iniciar la recuperación lo importante es una actuación decidida, incluyendo las necesarias reformas estructurales.</p>
<p><strong>P.</strong> El ajuste fiscal se ha mostrado más eficaz en países pequeños, exportadores y flexibles que en otros medianos y grandes donde la austeridad ha desembocado en cuasi depresión.</p>
<p><strong>R.</strong> Es verdad que algunos efectos de arrastre añaden dificultades al escenario económico. Si el entorno está en crisis, resulta más arduo exportar. Letonia solo lo logró dos años después. Por eso a nivel europeo la primera prioridad de esta Comisión es estimular las inversiones productivas, así como reforzar las reformas estructurales y mantener la responsabilidad fiscal, en concordancia con la Encuesta de Crecimiento para 2015. Si no hacemos todo eso nos arriesgamos a tener una economía muy débil o al estancamiento del conjunto de la UE.</p>
<p><strong>P.</strong> Pero acaban de aprobar una relectura del Pacto de Estabilidad muy poco ambiciosa. Apenas ofrece más que <a href="http://economia.elpais.com/economia/2015/01/12/actualidad/1421094947_429389.html">no incluir las inversiones de los Estados miembros destinadas al <em>fondo Juncker</em> en el cálculo del déficit presupuestario</a>.</p>
<p><strong>R.</strong> Nos critican desde los dos bandos. O por demasiado estrictos. O por demasiado flexibles.</p>
<p><strong>P. </strong>¡Demasiado poco generosos! No han rescatado la “cláusula de oro” por la que toda inversión pública productiva, no solo la destinada al <em>fondo Juncker,</em> se debería excluir del cálculo del déficit público.</p>
<p><strong>R.</strong> Pero esa regla no está en el Pacto de Estabilidad. Y estimular la inversión no es solo una cuestión de cantidad. Hemos incluido una <em>“cláusula de inversión”</em> [en el documento de relectura de la política presupuestaria aprobado la semana pasada]. Gracias a ella, los Estados miembros podrán retrasar temporalmente sus ajustes para conseguir los objetivos individuales de déficit a medio plazo si realizan inversiones productivas de claros efectos positivos futuros [con ciertas condiciones]. Si se quiere invertir ahora pueden invertir ya y luego, tras los efectos positivos de esas inversiones, recuperar el terreno hacia el objetivo de déficit. Esto es aplicable ya para los fondos comunitarios que están a disposición de los Estados miembros, o para las inversiones en las redes transeuropeas o para los proyectos cofinanciados por el Fondo Europeo de Inversiones Estratégicas [el <em>fondo Juncker].</em> Algunas de las restricciones anteriores se han suprimido. Por ejemplo, había una restricción según la cual la excepción de una circunstancia económica difícil solo podía activarse si afectaba al conjunto de la eurozona. Ahora nos circunscribimos más a cada país. No modificamos las reglas, las reinterpretamos para facilitar las inversiones y las reformas estructurales.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Qué escenario prevé para Grecia tras <a href="http://elpais.com/tag/elecciones_legislativas_grecia_2015/a/">las elecciones</a>?</p>
<p><strong>R.</strong> La Comisión no interferirá en la libre decisión de los ciudadanos griegos. No lo hará. Lo que ha ocurrido es que hemos suspendido las negociaciones sobre la evolución del rescate con el Gobierno saliente y esperaremos a que haya un nuevo Gobierno para reemprenderlas. Bajo el principio de que en Europa los compromisos que se adquieren, se cumplen.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Puede generar Grecia otro riesgo sistémico a la eurozona?</p>
<p><strong>R.</strong> No comentaré esta cuestión. Lo indudable es que Grecia ha vuelto al crecimiento económico, que el paro se ha reducido levemente, que exhibe un superávit primario [sin contar intereses]. Está restaurando su estabilidad financiera y lo que conviene ahora es que mantenga esa evolución.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421608922_990036_1421610091_miniatura_normal.jpg" length="4598" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421608922_990036_1421610091_noticia_normal.jpg" length="18438" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421608922-8c6a1b33c3093203c1aa594f2853041a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La trama Púnica salpica al ‘número dos’ de la Comunidad de Madrid]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421605374_292217.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421605374_292217.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Antonio Hernández, José Precedo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Grabaciones telefónicas, mensajes y declaraciones ante el juez involucran en la supuesta red al consejero de Presidencia y otros dos aforados del PP madrileño]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 22:20:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Operación Púnica]]></category>
    <category><![CDATA[Salvador Victoria]]></category>
    <category><![CDATA[Ignacio González]]></category>
    <category><![CDATA[Esperanza Aguirre]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía Anticorrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Adjudicación contratos]]></category>
    <category><![CDATA[Contratos administrativos]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Derecho administrativo]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Grabaciones telefónicas, mensajes y testimonios de imputados que figuran en el sumario de <a href="http://elpais.com/tag/operacion_punica/a/">la trama Púnica</a> salpican directamente a <a href="http://elpais.com/tag/salvador_victoria/a/">Salvador Victoria</a>, el número dos del Gobierno madrileño, consejero de Justicia y Presidencia y hombre fuerte del presidente Ignacio González. <a href="Victoria%20atiende%20a%20la%20prensa%20a%20las%20puertas%20del%20Tribunal%20Supremo,%20en%20agosto%20de%202013.%20">José Martínez Nicolás, exconsejero delegado de la Agencia Informática y de Comunicaciones (ICM)</a>, un organismo público cuyo consejo de administración preside Victoria, declaró el pasado 29 de octubre ante el juez Eloy Velasco, instructor de este macrocaso, que fue su jefe, Victoria, quien le ordenó pedir a la firma de tecnologías informáticas Indra saldar una deuda de 10.000 euros con el empresario <a href="http://elpais.com/tag/alejandro_de_pedro_llorca/a/">Alejandro de Pedro Llorca</a>, uno de los 35 detenidos en esa operación que sigue encarcelado como uno de los cabecillas de la red.</p>
<p>Según las pesquisas, la deuda obedecía a trabajos hechos por De Pedro para mejorar la imagen en las redes sociales e Internet de diferentes cargos del Gobierno de Madrid. En el sumario figuran pruebas de que Eico Online Reputation Management SL, la firma de Pedro Llorca, recibió encargos para promocionar la imagen en la Red de Victoria y del presidente madrileño, Ignacio González, algunos de ellos pagados con dinero público. En el caso de esta factura de 10.000 euros que indaga la Audiencia Nacional, los investigadores sospechan que fue sufragada por Indra, proveedor habitual de la Comunidad de Madrid a través de ICM, que en los últimos años le adjudicó contratos millonarios. Las pesquisas apuntan a que se usaron para ello facturas falsas y/o camufladas en contratas del Gobierno regional con la firma tecnológica que nada tenían que ver con esos trabajos de mejora de reputación de políticos del PP, entre otras supuestas irregularidades.</p>
<p>Además de a Salvador Victoria, actual consejero de Presidencia y Justicia de Madrid, la investigación judicial implica a otros dos aforados que en la actualidad son diputados en la Asamblea madrileña: el exalcalde de Valdemoro (Madrid) <a href="http://elpais.com/diario/2006/11/01/espana/1162335604_850215.html">José Miguel Moreno Torres</a> (tercer alcalde de <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/01/madrid/1414848404_418313.html">este municipio</a> supuestamente implicado en Púnica), y el actual regidor de la localidad madrileña de Sevilla la Nueva, Mario de Utrilla Palombi. Moreno sucedió durante 2003 en la alcaldía <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/30/actualidad/1414694128_920778.html">al considerado cerebro de la red, Francisco Granados</a>, cuando este se convirtió en consejero y mano derecha de la entonces presidenta Esperanza Aguirre, que un año después le nombró secretario general del PP de Madrid. Granados <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/31/actualidad/1414756820_080520.html">está en la cárcel desde finales de octubre</a>. La implicación de Moreno y De Utrilla es por favorecer presuntamente con contratas públicas a la red Púnica, cuyo origen es el hallazgo en 2013 de dos cuentas en Suiza, con 1,8 millones de euros opacos al fisco, a nombre de Granados.</p>
<p>Anticorrupción y el juez Velasco investigaron la procedencia de ese dinero, pincharon teléfonos y descubrieron una trama que, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/31/actualidad/1414791879_920564.html">el pasado 27 de octubre, se saldó con 35 arrestos</a>; entre ellos seis alcaldes, cinco adscritos al PP, y el <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/30/actualidad/1414668777_782970.html">dimitido presidente de la Diputación de León, Marcos Martínez</a>, entre otros altos cargos e intermediarios que gracias a sus influencias en círculos políticos, siempre según las pesquisas, arrancaron contratas con administraciones por 250 millones de euros.</p>
<p>Aunque pesan fuertes indicios delictivos sobre Victoria, Moreno y De Utrilla, según fuentes de la investigación, el juez Velasco no ha actuado aún contra ellos porque son aforados. La ley establece que el juez instructor, en cuanto tenga conocimiento de la implicación de aforados, debe inhibirse, en este caso en favor del Tribunal Superior de Madrid. Así que, en teoría, Velasco puede elevar la instrucción del sumario a este tribunal. De momento, sus nombres no figuran en los informes, pero sí en llamadas y mensajes telefónicos (algunos imputados de la red tenían los móviles intervenidos y hay registradas conversaciones entre estos y algunos de los aforados). Hay al menos una grabación entre el empresario de Internet Alejandro de Pedro y el consejero Victoria en la que el primero le pide que se le abonen unos 10.000 euros por trabajos relacionados, entre otras cosas, con la mejora de la reputación de cargos de la Comunidad, según las citadas fuentes. En las escuchas Victoria alega problemas de tesorería, pero le pide que no se preocupe porque va a encontrar el modo de pagarle. Esta conversación encaja con lo manifestado ante el juez por el exconsejero delegado de ICM Martínez Nicolás, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/28/actualidad/1414496348_452121.html">también detenido en la Operación Púnica</a>.</p>
<p>Según fuentes de la investigación judicial, Martínez Nicolás “cantó” en la Audiencia Nacional y “disparó hacia arriba”, señalando a Victoria. Contó al juez Velasco que fue su jefe quien le pidió que “llamase a Indra”, proveedor habitual del organismo que presidía, para que se abonasen esos 10.000 euros a De Pedro. Victoria ha asegurado a EL PAÍS que en esa época recibió decenas de llamadas de De Pedro, pero que solo habló con él dos veces, y que el motivo fue que De Pedro reclamaba a su departamento una deuda de unos 10.000 euros por sus trabajos “de posicionamiento <em>on line</em> de la Comunidad”, pero que él nunca le encargó cometidos específicos de promoción en Internet ni para él ni para el presidente Ignacio González.</p>
<p>En la causa figura otra conversación, entre Martínez Nicolás y otro de los imputados, <a href="http://elpais.com/tag/indra/a/">Santiago Roura, director general de Indra</a> y el principal contacto de la Comunidad en esta firma, en la que el primero (la grabación se produce a finales del pasado verano) comenta a Roura que su jefe (el consejero) “está muy enfadado” porque Indra no ha abonado aun los 10.000 euros que él pidió que se pagasen a De Pedro. Tras advertirle del enfado de Salvador Victoria, Indra sí hizo la entrega de ese dinero, según los investigadores. Así se deduce de un <em>sms</em> enviado por De Pedro a Martínez Nicolás una semana después de que este hubiese alertado a Indra del malestar de su jefe por la tardanza en pagar esos 10.000 euros. El mensaje ha sido incorporado al sumario. Tras declarar ante Velasco, Martínez Nicolás quedó libre con cargos pero sin medidas cautelares (diez detenidos acabaron en prisión y otros con fianzas). Indra mantiene numerosas contratas con ICM, cuyo consejo de administración preside Victoria en su calidad de consejero de Presidencia, de la que depende este organismo, que en 2014 dispuso de un presupuesto de 155 millones de euros para todo lo relacionado con la informática del Gobierno madrileño. Indra ha declinado hacer comentarios “dado que las diligencia previas seguidas por el juzgado se encuentran bajo secreto de sumario”.</p>
<p>Según fuentes de la investigación judicial, en la que interviene <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/10/28/valencia/1414519522_544853.html">la fiscal Anticorrupción Carmen García</a>, Martínez Nicolás apuntó a su jefe tanto en su declaración ante la Guardia Civil como después ante el juez. En uno de sus autos sobre la red Púnica, cuyo sumario sigue secreto, el juez Velasco avanza, pero sin dar nombres, de la existencia de indicios que apuntan a la implicación de altos cargos de la Comunidad de Madrid en la trama. Preguntado por el juez sobre si el presidente de Madrid, Ignacio González, estaba al tanto de estos manejos, Martínez Nicolás aseguró desconocer ese extremo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421605374_292217_1421607321_miniatura_normal.jpg" length="8500" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421605374_292217_1421607321_noticia_normal.jpg" length="48962" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421605374-ef5070ff391246aee7a345b8aa2ddf27]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Muere el fiscal que acusó a Cristina Fernández de encubrir a Irán]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/19/actualidad/1421650071_491119.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/19/actualidad/1421650071_491119.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francisco Peregil]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Alberto Nisman denunció a la presidenta por “fabricar la inocencia” de los terroristas que causaron la muerte de 85 personas en un centro judío de Buenos Aires hace 20 años]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 19 Jan 2015 09:39:24 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Cristina Fernández de Kirchner]]></category>
    <category><![CDATA[Argentina]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El fiscal argentino Alberto Nisman fue encontrado muerto en la noche del domingo en el baño de su departamento, en el barrio porteño de Puerto Madero. A su lado se encontró un arma y un casquillo de bala. Nisman tenía previsto comparecer este lunes ante la Comisión de Legislación Penal en la Cámara de Diputados, a petición de varios grupos opositores, para exponer los términos de su denuncia contra la presidenta de Argentina y otros colaboradores. Nisman había denunciado el miércoles a Cristina Fernández por “fabricar la inocencia” de los terroristas que causaron la muerte de 85 personas en el <a href="http://elpais.com/diario/1994/07/19/internacional/774568814_850215.html" target="_blank">atentado con coche bomba contra la sede porteña de la Asociación Mutual Israelita Argentina (AMIA)</a> el 18 de julio de 1994.</p>
<p>A las cuatro de la madrugada, la fiscal encargada de investigar su muerte, Viviana Fein, informó de que se había encontrado un arma del calibre 22 en su domicilio. Pero pedía cautela antes de aventurar ninguna hipótesis: "Encontramos un arma. "Ahora tenemos que encontrar los detalles de la causa de muerte. No puedo observar si fue suicidio o no. Les pido prudencia".</p>
<p>Una hora después, el ministerio de Seguridad difundió un <a href="http://www.minseg.gob.ar/deceso-del-fiscal-nisman">comunicado</a> cuyo contenido reproducimos casi en su totalidad:</p>
<p> </p>
<blockquote>
<p>Los efectivos de la custodia de Nisman, pertenecientes a la Policía Federal Argentina, habían alertado a su secretaria en horas de la tarde de su falta de respuesta a los insistentes llamados telefónicos. Al constatar que el hombre tampoco respondía al timbre de la casa y que el periódico del domingo aún se encontraba en el palier, decidieron notificar a los familiares.</p>
<p> El fiscal disponía de 10 efectivos de la Policía Federal Argentina para su custodia personal.</p>
<p>La custodia entonces recogió a la madre de Nisman en su domicilio y la llevó a la torre Le Parc. Al intentar ingresar, la mujer constató que la puerta se encontraba cerrada con la llave colocada en la cerradura por dentro.</p>
<p>Los familiares solicitaron entonces al personal de mantenimiento del edificio que convocaran a un cerrajero para ingresar al departamento.</p>
<p>A primera hora de la noche, la madre ingresó a la vivienda acompañada por uno de los custodios, hallando el cuerpo de Nisman en el interior del baño de su habitación, bloqueando la puerta ingreso al mismo.</p>
<p>Inmediatamente se notificó a la justicia de turno. Ante la presencia del juez De Campos y de la fiscal Fein, personal policial logró ingresar al baño. Junto al cuerpo de Nisman, que se hallaba en el suelo, se encontró un arma de fuego calibre 22, además de un casquillo de bala.</p>
</blockquote>
<p> </p>
<p>Nisman fue designado por el presidente Néstor Kichner (2003-2007) para investigar de forma exclusiva el <a href="http://elpais.com/diario/1994/07/19/internacional/774568814_850215.html" target="_blank">atentado contra la AMIA</a>. Y ésa fue su función desde 2004. La relación con el Gobierno se había vuelto distante, sobre todo, a raíz del acuerdo que el Ejecutivo de Cristina Fernández firmó con Irán en 2013 para aclarar el atentado de 1994. El acuerdo se hizo sin el conocimiento de Nisman y una vez hecho público el fiscal siempre manifestó su oposición.</p>
<p>La diputada opositora Patricia Bullrich, declaró esta noche al canal TN que el sábado habló con Nisman por teléfono en tres ocasiones. Y en el transcurso de esas charlas, según Bullrich, el fiscal le dijo que había recibido varias amenazas. También le dijo que era consciente de que se exponía a muchas críticas ante la gravedad de sus acusaciones, pero él aseguraba sentirse tranquilo y así decía habérselo explicado a su hija de 15 años.</p>
<p>El fiscal solicitaba que su comparecencia, a petición de la oposición, fuese reservada. Y los parlamentarios oficialistas habían solicitado que fuese televisada. Ése fue el principal tema que trató Bullrich con el fiscal el sábado. Y, según la diputada opositora, el fiscal le dijo: “Yo para ir al Congreso y decir lo que ya dije en medios públicos no tiene sentido. Necesito que la comparecencia sea reservada para dar más información”.</p>
<p>Además de la presidenta, el fiscal acusaba en su denuncia al ministro de Exteriores, Héctor Timerman, al diputado oficialista Andrés Larroque, los dirigentes sociales kirchneristas Luis D'Elia y Fernando Esteche, al exjuez de instrucción Héctor Yrimia y el referente comunitario iraní Jorge <em>Yussuf</em> Khalil.</p>
<p>Nisman basó su denuncia, sobre todo, en escuchas telefónicas. Disponía de un informe de 300 páginas que no había hecho público porque ofrecía nombres de los servicios de inteligencia que debían mantenerse secretos. No obstante, en el resumen de su denuncia acusaba a la presidenta de crear una trama diplomática paralela para negociar con Irán impunidad a cambio de petróleo. Esa supuesta negociación gravísima se materializó, según Nisman, en el principio de acuerdo que firmaron Irán y Argentina en 2013 y que aún no ha sido ratificado por Irán. La clave de esa negociación, siempre según la denuncia del fiscal, es que mediante el acuerdo o memorándum de entendimiento Irán conseguiría paralizar las orden de busca y captura que desde 2007 pesaba contra siete exaltos cargos iraníes y que les impedían salir del país. Sin embargo, el ministro de Exteriores, Héctor Timerman, negó la acusación en dos comparecencias públicas en las que llegó a mostrar incluso una <a href="http://www.telam.com.ar/advf/documentos/2015/01/54b99b402401a.pdf" target="_blank">carta del exsecretario general de Interpol, Ronald Noble</a>, en la que éste desmentía semejante acusación. “Mientras era secretario general de Interpol”, escribió Ronal Noble a Timerman la semana pasada, “en cada ocasión que usted y yo hablamos y nos vimos en relación con las notificaciones rojas de Interpol [órdenes de busca y captura] emitidas con relación al caso Amia, usted indicó que Interpol debía mantener las notificaciones rojas en vigor. Su posición y la del Gobierno argentino fueron consistentes y firmes”.</p>
<p>Cristina Fernández no se pronunció en ningún momento sobre las acusaciones de Nisman. Pero desde el Gobierno, se atacó con dureza al fiscal. El jefe de Gabinete, Jorge Capitanich, declaró la semana pasada que su denuncia era "disparatada, absurda, ilógica, irracional, ridícula y violatoria de artículos esenciales de la Constitución Nacional”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/19/actualidad/1421650071_491119_1421650804_miniatura_normal.jpg" length="6846" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/19/actualidad/1421650071_491119_1421657254_noticia_normal.jpg" length="92459" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421650071-8fd22ca24901a7ce53d7c6b762213b69]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Gobierno aumenta un 18% el gasto en asesores a dedo en un año]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421538013_547386.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421538013_547386.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elena G. Sevillano]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los ministerios tienen en nómina a 151 de estos cargos eventuales que en 2013 costaron 8,3 millones de euros]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 21:30:29 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ley Transparencia]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno de España]]></category>
    <category><![CDATA[Funcionarios]]></category>
    <category><![CDATA[Función pública]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Gobierno --tanto en los gabinetes de los ministerios como en la propia oficina del presidente-- cuenta actualmente con 151 asesores eventuales, es decir, personas que no son funcionarias y que ocupan un puesto de trabajo en la Administración por libre designación o, más coloquialmente, a dedo. Estos asesores políticos costaron en 2013 más de 8,3 millones de euros, según un informe recién publicado en el <a href="http://transparencia.gob.es/" target="_blank">Portal de la Transparencia</a>. En plena crisis, el Gobierno aumentó el gasto en esas retribuciones en un 18% en solo un año. En 2012 los sueldos de estos asesores sumaron 7,1 millones de euros.</p>
<p>El documento hecho público por el portal recoge los nombres, cargos y sueldos anuales brutos de todos estos empleados, aunque únicamente aparecen las retribuciones percibidas en 2012 y 2013. Es al sumar estas cantidades cuando se comprueba el aumento, que es global, pero también si se comparan individualmente los salarios percibidos. En todos los casos de asesores que trabajaron íntegros 2012 y 2013 --los hay que empezaron entrado el año-- se produce una subida que va desde el 3,7% de un asesor del Ministerio de Justicia al 37% de incremento del sueldo de una asesora del Ministerio de Industria, pasando por aumentos del 6, 7 o del 10%.</p>
<p>Un portavoz de Presidencia señaló que el incremento individual de las retribuciones se debe a que en 2012 se suprimió una paga extra porque a los asesores se les aplicó la misma medida que a los funcionarios. Eso explicaría las subidas que rondan el 7%, pero no las superiores, como la del 37%, para la que este portavoz remitió al Ministerio de Industria, en cuyo gabinete del secretario de Estado de Telecomunicaciones trabaja la asesora que pasó de cobrar  42.032 euros a 57.567. Este diario no obtuvo respuesta cuando preguntó el motivo.</p>
<p>El documento permite comprobar cuándo entraron a trabajar los asesores y cuándo se produjeron algunas bajas. En 2012 recibieron retribuciones 150 personas y en 2013, 152. Una de ellas aparece dos veces porque cambió de puesto en 2012, así que el aumento neto fue de una persona. Esta plantilla, sin embargo, no refleja más que una parte de todos los trabajadores eventuales con nombramiento discrecional en la Administración. El texto colgado en el Portal de la Transparencia responde a una petición de información ciudadana que pidió conocer el número y sueldo de los asesores eventuales de los ministerios y del presidente. Y eso es lo que responde Presidencia.</p>
<p>Sin embargo, en los ministerios hay muchas decenas más de trabajadores eventuales nombrados a dedo que en la relación de puestos de trabajo (RPT) de la Administración aparecen, por ejemplo, bajo la figura de "consejero técnico". Habría que sumarles para conocer el monto total de lo que gasta el Gobierno en asesores políticos. Y aún habría una tercera categoría que no aparece en este documento: la de los funcionarios de carrera que son nombrados a dedo para un puesto en el que cobran más que en su plaza. Para hacerse una idea, el Ministerio de Fomento gastó en 2013 330.000 euros en asesores, según el documento de Transparencia. Sin embargo, <a href="http://www.congreso.es/docu/pge2013/PGE-ROM/MnSerieRojaGastos.htm" target="_blank">los Presupuestos Generales del Estado de ese año</a> destinan más de 690.000 euros para personal eventual. </p>
<p>El documento precisa que el número de asesores que pueden tener los miembros del Gobierno se recoge en el Real Decreto 1887/2011, de 30 de diciembre, es decir, poco más de un mes después de las elecciones generales. Los gabinetes de los ministros están formados por un director, con rango de director general, y por un máximo de cinco asesores. Los gabinetes de los secretarios de Estado también tienen director y un máximo de tres asesores. Los directores son altos cargos y no aparecen en el documento de los asesores, sino en otra relación que se publicó en el Portal de la Transparencia cuando se inauguró.</p>
<p>Cuando ese documento se hizo público más de uno se sorprendió al <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418215071_554880.html">comprobar que hay altos cargos que ganan más que el presidente del Gobierno</a>. Pues bien, así sucede también con los asesores políticos que contratan los ministerios. Mariano Rajoy percibe 78.185 euros brutos al año, así que tres de los asesores de la lista proporcionada por el Gobierno cobran más que él. Dos de ellos trabajan en el Ministerio de Hacienda, en concreto para la secretaria de Estado de Presupuestos y Gastos, Marta Fernández Currás. Carmen Gamir percibió 86.817 euros en 2013 como asesora "en materia de comunicación". Antonio Imizcoz, la misma cantidad como asesor parlamentario.</p>
<p>Dentro de la Oficina Económica de Moncloa, el actual director de área, Ángel Jurado Segovia, también cobra más que Rajoy, con 79.039 euros al año. Es uno de los 22 asesores que actualmente tiene contratados de forma eventual Presidencia del Gobierno, es decir, uno de los que directamente asesoran al presidente. En general, estos asesores ganan de media unos 60.000 euros al año.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421613029-d2749cf16d407b56dda9a5d8b0c436e1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Susana Díaz, embarazada de tres meses]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/19/actualidad/1421651696_136634.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/19/actualidad/1421651696_136634.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La presidenta andaluza será madre por primera vez el próximo verano. Su entorno asegura que no va a alterar su agenda]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 19 Jan 2015 09:13:50 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Susana Díaz]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE-A]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno autonómico]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Embarazo]]></category>
    <category><![CDATA[Política autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Reproducción]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La presidenta de la Junta de Andalucía, la socialista Susana Díaz, está embarazada de su primer hijo y dará a luz en verano, <a href="http://www.diariosur.es/andalucia/201501/19/susana-diaz-embarazada-primer-20150119035002.html">según ha adelantado este lunes el diario <em>Sur</em></a> y ha confirmado a este diario el entorno de la jefa del Ejecutivo andaluz. Dichas fuentes han precisado que Díaz, casada y de 40 años, está embarazada de tres meses.</p>
<p>Díaz se convertirá así en la primera presidenta de un Gobierno autonómico en ser madre durante su mandato. Según fuentes próximas a la dirigente, su embarazo es un asunto que afecta a su esfera más íntima y que no va a alterar su agenda pública ni sus planes. "No cambia nada", subrayan. La presidenta acudirá mañana a la reunión que tiene convocada desde hace más de dos semanas con los ocho secretarios provinciales del PSOE.</p>
<p>El nacimiento de su primer hijo, muy deseado según su entorno, se espera para mediados de julio, dos meses después de las elecciones municipales.</p>
<p>Su primer acto público tras conocerse la noticia será en Jerez de la Frontera (Cádiz), donde hoy inaugura la ampliación de colegio público Antonio Machado. El último tuit de la presidenta <a href="https://twitter.com/_susanadiaz" target="_blank">se refiere precisamente a este acto</a>.</p>
<p>El presidente del PP-A, Juanma Moreno, <a href="https://twitter.com/juanma_moreno" target="_blank">ha felicitado vía Twitter</a> a la presidenta de la Junta por su embarazo. "Enhorabuena a @_susanadiaz por su embarazo. Le deseo la mayor felicidad a ella y a su familia y que disfruten de este momento tan especial", ha manifestado en un tuit el dirigente popular andaluz.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/19/actualidad/1421651696_136634_1421652982_miniatura_normal.jpg" length="4278" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/19/actualidad/1421651696_136634_1421652982_noticia_normal.jpg" length="18441" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/19/actualidad/1421651696_136634_1421652982_noticia_grande.jpg" length="48527" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421651696-9dafabe65306c35880cc52e51929e455]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Consejo de Estado afea a Wert las prisas en su plan universitario]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/16/actualidad/1421437348_101118.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/16/actualidad/1421437348_101118.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pilar Álvarez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Educación prevé permitir que los campus impartan grados de tres años de forma voluntaria a partir de septiembre]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 16 Jan 2015 20:42:28 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[José Ignacio Wert]]></category>
    <category><![CDATA[Universidad]]></category>
    <category><![CDATA[Educación superior]]></category>
    <category><![CDATA[Política educativa]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sistema educativo]]></category>
    <category><![CDATA[Educación]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una vez más el problema es el tiempo. El <a href="http://elpais.com/tag/consejo_estado/a/">Consejo de Estado</a> ha emitido un dictamen sobre el gran plan del Ministerio de Educación para las universidades españolas –que supone abrir la posibilidad de que implanten voluntariamente grados de tres años frente a los actuales de cuatro- en el que le afea que la reforma tiene “un plazo muy breve” y pide que se amplíe para permitir “una adaptación más coordinadas por las Universidades al nuevo sistema”.</p>
<p>La misma semana en la que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2015/01/14/actualidad/1421266784_953515.html">seis comunidades autónomas</a> – las tres gobernadas por el PSOE (Andalucía, Canarias y Asturias), Cataluña (CiU), País Vasco (PNV) y Navarra (UPN)- han reclamado una moratoria para implantar la reforma educativa en secundaria y bachillerato, el órgano consultivo considera que el gran cambio que el equipo de José Ignacio Wert plantea en los campus necesita un horizonte mayor que el próximo septiembre, cuando el ministerio prevé que empiecen las modificaciones.</p>
<p>El ministro anunció el 24 de junio que su departamento estudia que, de forma “optativa” y “selectiva”, las universidades puedan ofertar <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/06/11/actualidad/1402495622_904928.html">grados de tres años</a> más dos años de máster frente a los cuatro años más uno actualmente en vigor. “Para muchos, la fórmula elegida por España supone un freno para la internacionalización de las universidades considerable”, djo el ministro. Su propuesta cuenta fundamentalmente con el apoyo de los rectores catalanes y <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/07/15/actualidad/1405452070_131123.html">el rechazo de la conferencia general</a> que los aglutina (la CRUE).</p>
<p>El Consejo de Estado valora en el dictamen fechado el 15 de enero, al que ha tenido acceso EL PAÍS, que la falta de estabilidad en la regulación “no parece beneficiar a la consecución de una educación de calidad en España”. El ministerio argumenta que en los países “de nuestro entorno” es más habitual el grado de tres años y considera que esta modificación facilitará la internacionalización de los estudiantes españoles al homogeneizar el modelo.</p>
<p>El informe del Consejo de Estado, preceptivo pero no vinculante, analiza un borrador real decreto que modifica otros dos previos. El real decreto 1393/2007, que regula las enseñanzas universitarias oficiales, y el 99/2011 que regula las de doctorado. Además de los plazos, estas son las principales objeciones que pone al proyecto del ministerio:</p>
<ul class="en_contenido"><li><strong>Convivencia con las licenciaturas.</strong> La reforma “tiene una especial relevancia y consecuencias de gran calado en el sistema universitario español. En tal sentido, téngase en cuenta que todavía en algunas universidades están conviviendo los dos sistemas”. España implantó el Plan Bolonia de forma generalizada en 2010, por lo que en 2014 se graduaron las primeras promociones. Este modelo sustituye por grados las antiguas licenciaturas, ingenierías y diplomaturas, de las que aún quedan alumnos en los campus. El Consejo subraya además que el propio ministerio indicaba en su expediente “que es prematuro establecer un diagnóstico sobre los resultados y rendimiento del sistema 4+1 [cuatro años de grado y uno de máster]”.</li></ul>
<ul class="en_contenido"><li><strong>Un acuerdo general.</strong> “Una falta de estabilidad en la regulación de las enseñanzas durante los últimos años no parece beneficiar a la consecución de una educación de calidad en España”, prosigue el dictamen. Para el órgano consultivo resultaría “muy deseable que se tratara de alcanzar un acuerdo general de las fuerzas políticas y sociales a fin de buscar un texto que pueda dar mayor estabilidad al sistema”. El real decreto fue revisado en la Conferencia Sectorial de política universitaria, en la que participan todas las comunidades autónomas con el ministerio. Se mostraron conformes “con carácter general”, señala el documento. Murcia y Madrid, ambas gobernadas por el PP, alertaron de que la convivencia de los dos modelos “va a generar problemas e incertidumbres de cara a la internacionalización de las Universidades”. También recoge objeciones de distintos rectores y colegios profesionales sobre la confusión de la convivencia de los dos modelos o el coste que pueden suponer. Y refleja el visto bueno de las universidades catalanas Pompeu Fabra o Barcelona. Esta última plantea dudas, no obstante, “acerca de la oportunidad del momento”.</li></ul>
<ul class="en_contenido"><li><strong>Mismo título, distinta duración.</strong> “Llama también la atención que la flexibilidad que introduce la norma y que, a juicio del ministerio, constituye un camino para conseguir mayor eficiencia en el sistema, sin embargo puede generar disfunciones”, añade el Consejo. Entre otras, que un título tenga distinta duración en una universidad y en otra. “Convendría valorar si sería más adecuado que el mismo título tuviera en todas las universidades la misma duración”, recomienda el organismo. “Parece difícil alcanzar tal homogeneización cuando dentro de nuestro propio país podría darse el caso, con la redacción del proyecto, de que un mismo título tuviera una duración diferente en una universidad y otra”.</li></ul>
<ul class="en_contenido"><li><strong>Las profesiones reguladas.</strong> Los títulos que habilitan para actividades profesionales reguladas (arquitectos, enfermeros, dentistas, fisioterapeutas…) tendrán un plan de estudios que “se regirá por la normativa sectorial que sea de aplicación”, según el borrador del ministerio. El Consejo de Estado considera que no es suficiente porque “no en todas las normas sectoriales se establece expresamente la duración” y reclama al Ejecutivo que regule mejor este punto. También solicita una aclaración para que se fijen los criterios sobre lo que ocurrirá con los alumnos que “no habiendo superado el grado en sus términos actuales (240 créditos) sí que han superado 180 créditos”.</li></ul>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421437348-84c788460c0d44843ba14e20c3da575d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Cospedal oculta en su declaración de bienes 12.000 metros de terreno]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421613767_444924.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421613767_444924.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María Fabra]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El PP alega que el suelo de la presidenta de Castilla-La Mancha no tiene valor]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 22:22:30 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[María Dolores de Cospedal]]></category>
    <category><![CDATA[Impuesto Patrimonio]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Castilla-La Mancha]]></category>
    <category><![CDATA[Impuestos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La presidenta de Castilla-La Mancha, <a href="http://elpais.com/tag/maria_dolores_de_cospedal_garcia/a/">Dolores de Cospedal</a>, tiene, según el Registro de la Propiedad una vivienda de 652 metros cuadrados sobre un terreno de 12.452. Es propietaria, del 50% de este “Cigarral de la ermita” que se encuentra en Toledo. La otra mitad pertenece a Hilo Inversiones, una empresa de su esposo, Ignacio López del Hierro, con el que tiene acordada la separación de bienes.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/28/actualidad/1417174953_106915.html">La declaración patrimonial que la presidenta castellanomanchega publicó en noviembre</a> en el <em>Diario Oficial de Castilla-La Mancha</em> (DOCM) refleja, sin embargo, únicamente una “casa” de 280 metros cuadrados de la que indica un porcentaje de participación del 50%. Es decir, no incluye los 12.000 metros cuadrados de terreno y no plasma los mismos datos de superficie construida que recogen tanto el Registro de la Propiedad como el Catastro.</p>
<p>Fuentes del PP de Castilla-La Mancha admiten la veracidad de los datos pero sostienen que el terreno no tiene valor por sí mismo y que por ello la declaración patrimonial solo incluye la edificación. “La esencia y valor del bien es la vivienda porque nadie compra una superficie de suelo de zona de cigarrales para otra cosa que no sea edificar y, por tanto, compra al menos la superficie que le habilita para ello, de otro modo, el valor de ese suelo en sí mismo considerado resultaría poco valioso”, afirman las mismas fuentes que, además, se refieren al plan especial de protección de los conocidos como Cigarrales de Toledo. Estos son fincas urbanas, ubicadas a las orillas del Tajo, en las que no se puede construir si el terreno es menor de 7.500 metros cuadrados. Su normativa dicta las estrictas condiciones de edificabilidad y de impacto para construir en estos terrenos pero no habla de que los mismos no tengan valor alguno.</p>
<p>“Es un error”, reconocen, por otra parte, las mismas fuentes sobre los datos de la superficie de la vivienda declarada y los oficiales, que son discrepantes. La Ley del Gobierno de Castilla-La Mancha señala que la declaración patrimonial debe recoger la “relación de bienes inmuebles de naturaleza rústica y urbana, con indicación de su superficie, ubicación, título y fecha de adquisición”. En los casos de otros diputados regionales consultados, estos exponen la superficie total del inmueble y detallan el porcentaje del que son titulares. En el caso de la presidenta de Castilla-La Mancha, Cospedal reflejó la mitad de la supuesta superficie construida (280 metros cuadrados) y alegó poseer la mitad, lo que se puede interpretar como que es propietaria únicamente 140 metros cuadrados, cuando la realidad es que posee la mitad de 652.</p>
<p>“La declaración aporta todo lo que le es exigible”, afirman varios responsables del PP castellanomanchego. Estos sostienen que la declaración revela “lo esencialmente importante a efectos de publicidad de bienes y rentas” y que esta información “puede ser ampliada con suma facilidad partiendo de la misma y consultando registros públicos, y precisamente a partir de los datos aportados en ella”.</p>
<p>“Muy pocos gestores públicos en España publican declaraciones con el nivel de detalle y publicidad que aporta la declaración de la presidenta Cospedal”, añaden. “No existe omisión, ni mucho menos intención de ocultar”, insisten.</p>
<p>Sin embargo, la portavoz regional del PSOE de Castilla-La Mancha, Cristina Maestre, cree que hay “intención” en la ocultación de los terrenos de la vivienda y en el “error” en los datos de superficie construida. Apunta que el objetivo de Dolores de Cospedal es “ocultar sus ingresos y el ritmo de vida que lleva mientras va pidiendo austeridad”. Y señala que, en una ocasión, puede ser un error pero que ya han sido varias las ocasiones en las que Cospedal ha tenido que rectificar sus declaraciones de bienes y actividades.</p>
<p>Los socialistas inciden además en la procedencia de esta propiedad que la presidenta castellanomanchega recibió como donación de la empresa de su marido. “Será legítimo pero las formas no nos parecen las más transparentes”, apunta Maestre.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421613767_444924_1421614062_miniatura_normal.jpg" length="7144" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421613767_444924_1421614062_noticia_normal.jpg" length="38075" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421613767-3cf973fe4572457a228d8c12763f104d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los republicanos reanudan la batalla contra la reforma migratoria]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/19/actualidad/1421623420_881669.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/19/actualidad/1421623420_881669.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Silvia Ayuso]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La oposición conservadora abre un frente legislativo y otro ante los tribunales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 19 Jan 2015 01:04:24 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Reforma migratoria EEUU]]></category>
    <category><![CDATA[Partido Republicano EE UU]]></category>
    <category><![CDATA[Reforma legislativa]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigrantes latinoamericanos]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigrantes]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración irregular]]></category>
    <category><![CDATA[Política migración]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Migración]]></category>
    <category><![CDATA[Demografía]]></category>
    <category><![CDATA[Normativa jurídica]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Año nuevo, asalto nuevo. Con la mayoría asegurada desde el inicio del curso político en las dos cámaras del Congreso estadounidense, la oposición republicana no ha tardado en reabrir una de sus batallas más agrias contra <a href="https://www.barackobama.com/">Barack Obama</a>, la migratoria.</p>
<p>El objetivo: revertir o bloquear las medidas ejecutivas que el presidente estadounidense anunció en noviembre de forma unilateral para frenar la deportación de hasta cinco millones de indocumentados .</p>
<p>Pero la ruta de esta nueva confrontación no parece tan clara ni la unidad interna republicana tan firme. A lo que se unen los riesgos electorales que puede implicar volver a enfurecer al influyente voto latino, un factor que no pocos líderes del partido que aspira a recuperar la <a href="La%20demanda%20de%2025%20Estados%20contra%20Obama%20llega%20ante%20un%20juez%20de%20Texas">Casa Blanca</a> en 2016 tienen muy presente.</p>
<p>La estrategia trazada a finales de 2014 era empezar presionando con los recursos para el Departamento de Seguridad Nacional, la única partida que no recibió fondos para todo el año en el presupuesto, sino que se quedará sin dinero el 27 de febrero.</p>
<p>Y así lo hizo esta semana, cuando con los votos de la mayoría republicana más amplia de las últimas décadas, la Cámara baja aprobó un presupuesto de 40.000 millones de dólares que contiene varias cláusulas que revertirían no sólo las medidas dictadas por <a href="http://elpais.com/tag/barack_obama/a/">Obama</a> en noviembre, sino incluso su muy aplaudida acción diferida (DACA) de 2012, que ya ha beneficiado a 600.000 jóvenes indocumentados.</p>
<p>Claro que cuando se trazó ese plan no había ocurrido aún el atentado yihadista contra la revista satírica francesa <a href="%20Con%20la%20mayor%C3%ADa%20asegurada%20desde%20el%20inicio%20del%20curso%20pol%C3%ADtico%20en%20las%20dos%20c%C3%A1maras%20del%20Congreso%20estadounidense">Charlie Hebdo</a>, que ha elevado el nivel de preocupación por el extremismo islamista en todo el mundo. Y si bien es cierto que el Departamento de Seguridad Nacional es el encargado de aplicar las leyes migratorias —y las decisiones en esta materia dictadas por Obama— también es el máximo responsable de coordinar la seguridad del país. “Nunca es un buen momento para tontear con los fondos del Departamento de Seguridad Nacional, pero en vista de lo sucedido, este es un momento especialmente malo”, apuntó de inmediato el portavoz de la Casa Blanca, Josh Earnest.</p>
<p>Además del bad timing o inoportunidad de la votación en este escenario internacional, los republicanos se enfrentan a varios dilemas más.</p>
<p>De un lado, desde sus propias filas se ha reconocido públicamente que la propuesta de ley no tiene futuro. Y no sólo porque Obama ha dicho que la vetará si llega a su mesa. La iniciativa aún tiene que pasar por el Senado, y ahí la mayoría republicana no basta para lograr su aprobación de forma unilateral. Para ello necesitaría 60 votos, cuando solo tiene 54 escaños. Arañar seis votos demócratas para esta propuesta sería “un milagro”, ha admitido el líder de la mayoría republicana, Mitch McConnell. A lo que se une que tampoco todos los republicanos están necesariamente de acuerdo con esta iniciativa.</p>
<p>Al fin y al cabo, la propuesta de ley migratoria que más lejos llegó en su recorrido legislativo al ser aprobada en el Senado en 2013, había sido elaborada por cuatro senadores demócratas y otros tantos republicanos, entre ellos el presidenciable Marco Rubio.</p>
<p>Porque no se puede olvidar el factor electoral, sobre todo ahora que se prepara el campo de batalla para las presidenciales de 2016. Una cita en la que todos los analistas coinciden en que, al contrario que en las elecciones legislativas pasadas, sí volverá a tener mucha importancia el creciente voto hispano, que fue el que apuntaló en 2012 la reelección de Obama.</p>
<p>Existe además una batalla interna dentro del Partido Republicano que no se libra necesariamente en Washington, sino en algunos Estados del Medio Oeste gobernados por conservadores. En esta zona se ubican las otrora florecientes ciudades del cinturón industrial muy afectadas por la crisis y que reclaman facilidades para atraer a trabajadores extranjeros que les ayuden a recuperar el esplendor perdido. Esta región comprende Ohio, Michigan, Pensilvania o Wisconsin, Estados bisagra que podrían decidir quién ocupa la Casa Blanca en 2017.</p>
<p>Pese a que casi todas las partes coinciden en que la acción del Congreso es más un desafío político que una acción con visos de tener éxito, para Janet Murguía, presidenta del influyente Consejo Nacional La Raza (NCLR), constituye de todos modos un “desastroso paso político”.</p>
<p>“Nuestra comunidad no va a olvidar que la primera acción de los líderes republicanos en el Congreso ha sido una estratagema política destinada a aplastar la esperanza de todas esas familias (beneficiarias de las medidas de Obama), sin ofrecer ni una sola alternativa plausible a cambio”, advirtió la jefa de una de las organizaciones que más movilizan el voto hispano.</p>
<p>Más aún: la propuesta republicana de revertir prácticamente todas las medidas migratorias de Obama, impulsada por las presiones del ala más ultraconservadora del partido, el Tea Party, no parece contar siquiera con el visto bueno general de los estadounidenses. Según una encuesta realizada esta misma semana por la cadena CBS, aunque las opiniones sobre si Obama se extralimitó o no con estas medidas ejecutivas están muy divididas, una clara mayoría (55%) considera que el Congreso debería dejarlas como están, frente a un 40 % que pide que las revoque. De hecho, el 69 % de los estadounidenses apoya, según este sondeo, que los indocumentados que están en el país puedan regularizar de alguna forma su situación.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/19/actualidad/1421623420_881669_1421624959_miniatura_normal.jpg" length="8851" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/19/actualidad/1421623420_881669_1421624959_noticia_normal.jpg" length="52334" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421623420-373753479094cca19350a0127d78166b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Hollande recobra popularidad con la crisis de ‘Charlie Hebdo’]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421616207_269106.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421616207_269106.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ana Teruel]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente sube 10 puntos en los sondeos y su primer ministro, Manuel Valls, gana otros nueve]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 19 Jan 2015 00:02:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[François Hollande]]></category>
    <category><![CDATA[Manuel Valls]]></category>
    <category><![CDATA[Charlie Hebdo]]></category>
    <category><![CDATA[Francia]]></category>
    <category><![CDATA[Humor gráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los franceses aplauden la buena gestión del Ejecutivo francés tras los tres atentados de los días 7, 8 y 9 de enero que dejaron 20 muertos, incluidos los tres terroristas que los cometieron. El presidente <a href="http://elpais.com/tag/francois_hollande/a/">François Hollande,</a> que había caído a mínimos históricos a finales del año pasado, ha visto recuperarse su cuota de popularidad en 10 puntos en apenas unos días, según una encuesta publicada el pasado fin de semana. Su primer ministro, <a href="http://elpais.com/tag/manuel_valls/a/">Manuel Valls</a>, ovacionado la semana pasada por la Asamblea Nacional al presentar sus nuevas medidas para luchar contra el terrorismo, también sube nueve puntos.</p>
<p>Con un 34% de opiniones positivas frente a un 65% negativas, el presidente recupera su mejor cuota de apreciación desde mayo de 2013, según el sondeo realizado por el instituto BVA para Orange e i-Télé. Valls concita un 44% de aprobación contra un 55% de rechazo. Ambos progresan, sobre todo, entre las personas que se consideran a la izquierda del Partido Socialista, con un repunte de 17 puntos, para alcanzar un 46% de aprobación en el caso de Hollande y un 37% en el de su primer ministro.</p>
<p>Junto al jefe de Estado y el del Gobierno, el grueso de los ministros también ven mejorada su apreciación, en especial el titular de Interior, Bernard Cazeneuve, en primera línea, que gana 14 puntos, hasta el 44% de opiniones positivas. Sin embargo, la popularidad de las figuras de la oposición permanece estable: el presidente de la conservadora Unión para un Movimiento Popular (UMP), Nicolas Sarkozy, se mantiene en un 26% de aprobación, y la líder ultraderechista del Frente Nacional (FN), Marine Le Pen, en un 27%, con una progresión mínima de un punto.</p>
<p>Los analistas destacan que la actuación de Hollande, valorada hasta por sus rivales, le ha devuelto una estatura presidencial, de jefe de Estado al mando del país, algo que, a menudo, se le ha negado. El 47% de los interrogados ve positiva su capacidad para tomar las decisiones adecuadas, frente a sólo el 17% en noviembre pasado. En un contexto de unidad nacional, plasmada en la manifestación del pasado 11 de enero en París, a la que sólo faltó el ultraderechista Frente Nacional, el 39% le considera un mandatario unificador, cuando sólo lo hacía el 10% en noviembre. Por último, el 37% lo define como competente (el 21% lo hacía hace dos meses).</p>
<p>El presidente socialista, cuya cuota de popularidad había iniciado ya una leve recuperación en diciembre pasado, saca así rédito de su rápida reacción a los atentados. La misma mañana que los hermanos Kouachi irrumpían en la sede del semanario Charlie Hebdo y mataban a tiros a 12 personas, el pasado 7 de enero, se desplazó al lugar de la matanza en muestra de solidaridad. La marcha histórica que organizó en París, a la que asistieron hasta 50 mandatarios extranjeros, convirtió la ciudad en la capital mundial contra el terror por un día y forzó a Estados Unidos a disculparse por no enviar a un representante de alto nivel.</p>
<p>Mientras tanto, las autoridades siguen adelante con la delicada tarea de enterrar a los autores de los ataques, abatidos por las fuerzas de seguridad. Tras los entierros el viernes y sábado por la noche de Said y <span id="hltext" style="background: #faa;">Chérif</span> Kouachi, los dos hermanos autores de la masacre, ayer seguía sin resolverse el destino del tercer terrorista, Amedy Coulibaly, autor del asesinato de una policía en Montrouge y de cuatro rehenes tras la toma de un supermercado judío en el este de París.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421616207_269106_1421616378_miniatura_normal.jpg" length="5488" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421616207_269106_1421616378_noticia_normal.jpg" length="21641" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421619544-74e9f5c35019ef26954f05d4164f7467]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Prohibidas todas las protestas en Dresde por amenaza terrorista]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421600220_047146.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421600220_047146.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Enrique Müller]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La policía ha cancelado todos los actos al aire libre en la ciudad tras detectar un riesgo para la seguridad de un líder de Pegida]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 18:22:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Alemania]]></category>
    <category><![CDATA[Europa central]]></category>
    <category><![CDATA[Racismo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos odio]]></category>
    <category><![CDATA[Discriminación]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/diario/2004/11/27/viajero/1101593289_850215.html">Dresde</a>, la capital del Estado federado de Sajonia se ha convertido en la primera ciudad alemana víctima del chantaje del terrorismo islámico, al anunciar la policía la prohibición de todo tipo de manifestaciones al aire libre a causa del inminente peligro de un ataque terrorista contra <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/23/actualidad/1419349694_591537.html">Lutz Bachmann</a>, el líder del movimiento xenófobo <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/19/actualidad/1419008129_303196.html">Pegida</a>, que cada semana se manifiesta contra la supuesta islamización de Alemania.</p>
<p>“La policía en Dresde ha recibido informaciones sobre una amenaza concreta en contra de las manifestaciones semanales de Pegida”, señala un comunicado de la policía, que admite que recibió información de la Policía Federal Criminal. “Asesinos han sido invitados a que se mezclen entre los manifestantes de Pegida y acaben con la vida de uno de sus líderes”, añade el comunicado.</p>
<p>La inédita prohibición dictada por la policía de Dresde se produce 24 horas después de que las autoridades federales señalaran que existía un inminente peligro de que terroristas islámicos llevaran a cabo atentados en las estaciones centrales de ferrocarriles en Berlín y Dresde. “Existe un peligro concreto”, advirtió el director de la policía, Dieter Kroll.</p>
<p>“Lamentablemente nos hemos visto forzados a cancelar nuestra manifestación para evitar daños colaterales” señalo Pegida, en un <a href="https://www.facebook.com/pages/PEGIDA/790669100971515">comunicado publicado en Facebook</a> donde también denuncian que la medida adoptada por la policía de la ciudad representa una grave violación a la libertad de expresión.</p>
<p>Pero Pegida, que logró reunir a más de 25.000 personas el lunes pasado en la capital de Sajonia, se inclinó ante la orden dictada por la policía y señaló que por “razones de seguridad” se había visto obligada a suspender la manifestación convocada para este lunes. “Una amenaza abstracta, según el lenguaje de la policía, ha sido calificada como una amenaza concreta de asesinato contra uno de nuestros líderes”, señala la organización.</p>
<p>La decisión adoptada por la policía de Dresde enfrentó al país a una nueva realidad que puede influir radicalmente en el comportamiento de la sociedad germana con respecto a la amenaza del terrorismo islámico.</p>
<p>La radical medida también afecta a un vasto movimiento en contra de Pegida que está echando raíces en varias ciudades importantes. A pesar de la prohibición que afecta a Dresde, la rama bávara de Pegida saldrá este lunes a las calles en varias ciudades de Baviera para solidarizarse con el movimiento que nació hace tres meses en Dresde y también para enviar su discutido mensaje al país: el islam no pertenece a Alemania.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421600220_047146_1421600808_miniatura_normal.jpg" length="8415" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421600220_047146_1421600808_noticia_normal.jpg" length="40109" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421600219-32940f7e7733413cab0a5a847c99c84d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Nunca olvidaré los gritos de mi hija envuelta en llamas”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421608332_323906.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421608332_323906.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ana Gabriela Rojas]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La madre de un joven de 20 años rociada con queroseno relata su muerte]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 19 Jan 2015 00:02:21 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Violencia género]]></category>
    <category><![CDATA[India]]></category>
    <category><![CDATA[Asia meridional]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia]]></category>
    <category><![CDATA[Mujeres]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos humanos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Nunca olvidaré esos gritos de dolor. Eran de mi hija pidiéndome ayuda. Yo estaba poniendo la ropa a secar en la terraza y bajé tan rápido como pude. La vi completamente envuelta en llamas. Tras un tiempo que me pareció eterno logré apagar el fuego con agua”, cuenta llorando Kurasan Bibi, mientras enseña sus manos quemadas. Su hija, Shama (nombre ficticio), de 20 años, murió el pasado 26 de diciembre tras ocho días luchando por su vida en el hospital a donde fue llevada en Varanasi, en el norte de la India, después de que tres hombres que llevaban tiempo acosándola la rociaran con queroseno y le lanzaran un fósforo. Su muerte ha vuelto a sacudir las conciencias en India sobre la violencia contra la mujer.</p>
<p>El padre de Sabina, Mohammad Amin Baba, un santón musulmán, volvía de recoger plantas para alimentar a sus cabras cuando vio a los tres agresores salir corriendo de su casa. La familia llevó a Shama al hospital más cercano, a dos kilómetros. Allí, la víctima declaró ante la policía. “Por unos días parecía que mejoraba, pero después murió. Las quemaduras le cubrían todo el cuerpo, salvo la cara y el torso”, explica su padre, con la mirada perdida. En los tres días siguientes al crimen los agresores fueron arrestados.</p>
<p>Shama iba muy bien en el colegio, explica Amin Baba. “Pero tuvimos que sacarla y ponerla en una escuela de costura porque la suya estaba lejos y en el camino de ida y vuelta empezó a ser acosada por tres hombres de entre 30 y 45 años. Se sentían impunes porque les protegían los policías del puesto más cercano, a unos 100 metros de la casa”, asegura.</p>
<p>La familia de Shama y grupos de derechos humanos aseguran que denunciaron el acoso varias veces a la policía. En un comunicado de una ONG de vigilancia de los derechos humanos se asegura que el 13 de junio de 2014 la joven escribió al superintendente de policía de Varanasi para relatarle uno de los ataques. “Me arrancaron la <em>dupatta</em> (pañuelo que usan las mujeres en India) y empecé a gritar para salvar mi dignidad. Me rompieron la ropa y logré escapar hasta mi casa. Informé a mis padres y fuimos a la estación de policía de Sigra, donde pusimos una queja, pero no pasó nada porque los culpables son muy próximos a los oficiales de allí”.</p>
<p>La madre de Shama no deja de mirar el lugar donde dormía su hija. La única fotografía que tienen de ella es su carné de la escuela, donde aparece con una sonrisa inocente y dos largas trenzas.</p>
<p>La familia vive en un barrio musulmán pobre en Varanasi. Los ingresos del padre se limitan a las donaciones que recibe a cambio de las bendiciones que da en su pequeño cuarto, en el que apenas caben dos personas sentadas. Sólo una bombilla interrumpe la oscuridad de la casa, de tres habitaciones. Sobre una pila de ladrillos calientan un poco de leche. En el pequeño patio central juguetean las cabras. Toda la familia, compuesta por los padres y tres hermanos, dos de ellos casados con hijos, duerme en esterillas, en el suelo.</p>
<p>“Demandamos que las autoridades pongan remedio inmediato a los problemas de acoso de las mujeres y que los hospitales sean más eficientes en tratar estos casos”, reclama Dhananjay Tripathi, miembro del grupo de unos 40 ciudadanos que se ha movilizado en apoyo de esta familia y que durante esta semana protestará por ella en las calles de Varanasi, la ciudad más sagrada del hinduismo.</p>
<p>La activista Laxmi Saa, la cara más visible de las víctimas por ataques con ácido, asegura que las mujeres siguen siendo muy vulnerables a estos crímenes en India, aunque las leyes han cambiado. En 2013 por una iniciativa de su ONG, se reguló la venta de ácido, pero no de otros químicos, entre ellos el queroseno con el que rociaron a Shama. “Estas sustancias siguen siendo muy accesibles y los hombres atacan a las mujeres como venganza por rechazarlos o por problemas entre familias. Su intención es desfigurarlas para arruinar sus vidas”. La activista asegura que su organización denuncia unos 500 ataques de este tipo al año, pero que el Gobierno solo reconoce cerca de 200.</p>
<p>En India la violación en grupo de una estudiante en Nueva Delhi despertó la indignación y una ola de protestas desencadenaron en leyes más estrictas contra la violencia de género. En 2013, se denunciaron 309.546 casos de violación, acoso, asesinato y secuestros de mujeres. Solo el 22% de los culpables fueron condenados.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421608332_323906_1421612836_miniatura_normal.jpg" length="6478" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421608332_323906_1421612836_noticia_normal.jpg" length="26577" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421608332_323906_1421612836_noticia_grande.jpg" length="116849" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421608332-c4ccd5dbf5c46584ff5de23f578dd37b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Europa y su momentánea sinrazón]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/16/actualidad/1421411279_895475.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/16/actualidad/1421411279_895475.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Joseph E. Stiglitz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Esta locura económica no puede durar para siempre; la democracia no lo permitirá]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 00:31:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Macroeconomía]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Economía europea]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Por fin, <a href="http://elpais.com/elpais/2015/01/09/media/1420836898_101282.html">Estados Unidos está mostrando señales de recuperación</a> de la crisis que estalló a finales del Gobierno del presidente George W. Bush, cuando la casi total implosión del sistema financiero tuvo repercusiones en todo el mundo. Pero no es una recuperación fuerte; a lo sumo, la brecha entre donde la economía habría estado y donde está hoy no se está ensanchando. Si se está cerrando, lo está haciendo muy lentamente; los daños causados por la crisis parecen ser a largo plazo.</p>
<p>Sin embargo, podría ser peor. Al otro lado del Atlántico, <a href="http://elpais.com/tag/economia_europea/a/">hay pocas señales de, incluso</a>, una recuperación modesta al estilo estadounidense: la brecha entre donde Europa está y donde habría estado en ausencia de la crisis sigue creciendo. En la mayoría de países de la Unión Europea, el PIB per cápita es menor al de antes de la crisis. Una media década perdida se está convirtiendo rápidamente en una década entera perdida. Detrás de las frías estadísticas, las vidas se arruinan, los sueños se desvanecen, y las familias se desintegran (o no se forman) a la par de que el estancamiento —que llega a ser depresión en algunos lugares— se arrastra año tras año.</p>
<p>La UE tiene una <a href="http://economia.elpais.com/economia/2015/01/09/actualidad/1420836043_696183.html">población con gran talento y alto nivel de educación</a>. Sus países miembros tienen marcos legales sólidos y sociedades que funcionan bien. Antes de la crisis, la mayoría de estos países incluso tenían economías que funcionaban bien. En algunos lugares, la productividad por hora —o la tasa de su crecimiento— era una de las más altas del mundo.</p>
<p>Sin embargo, Europa no es una víctima. Sí es verdad que Estados Unidos administró mal su economía; pero, no, no es verdad que EE UU de alguna forma se las arregló para imponer la peor parte de la caída mundial en los hombros de Europa. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2015/01/07/actualidad/1420665585_892032.html">El malestar de la UE es autoinfligido</a>, a causa de una sucesión, sin precedentes, de malas decisiones económicas, comenzando por la creación del euro. Si bien el euro se creó con la intención de unir a Europa, finalmente, lo que hizo fue dividirla; y, debido a la ausencia de la voluntad política para crear instituciones que permitan que una moneda única funcione, el daño no se está revertiendo.</p>
<p>El caos actual proviene en parte de la adhesión a una creencia que ha sido desacreditada desde hace ya mucho tiempo: que los mercados funcionan bien y que no tienen fallos de información y competencia. La arrogancia desmedida también ha jugado un papel. ¿Cómo, si no, se podría explicar el hecho de que año tras año los pronósticos de los funcionarios europeos sobre las consecuencias de sus propias políticas han sido consistentemente erróneos?</p>
<p>Estos pronósticos no han sido erróneos porque los países de la UE no lograron poner en práctica las políticas prescritas, sino porque los modelos sobre los que las políticas se basaron tienen graves deficiencias. En Grecia, por ejemplo, las medidas destinadas a reducir la carga de la deuda, en los hechos, dejaron al país más cargado de lo que estaba en 2010: el ratio entre deuda y PIB se ha incrementado, debido a que el impacto de la austeridad fiscal dañó a la producción. Al menos, el Fondo Monetario Internacional ha admitido estos fracasos intelectuales y de políticas.</p>
<p>Los líderes europeos siguen convencidos de que su prioridad máxima debe ser las reformas estructurales. Pero los problemas a los que ellos apuntan se habían hecho evidentes en los años previos a la crisis, y en aquel entonces, dichos problemas no detenían el crecimiento. Lo que Europa necesita, más que reformas estructurales en sus países miembros, es una reforma de la estructura de la propia eurozona, y una reversión de las políticas de austeridad, que han fracasado una y otra vez en su intento por reencender el crecimiento económico.</p>
<p>Se comprobó una y otra vez que los que pensaban que el euro no podría sobrevivir estaban equivocados. Sin embargo, los críticos han tenido razón en una cosa: a menos que la estructura de la eurozona se reforme y la austeridad se revierta, Europa no se recuperará.</p>
<p>El drama en Europa está lejos de terminar. Una de las fortalezas de la UE es la vitalidad de sus democracias. Pero el euro despojó a los ciudadanos —sobre todo en los países en crisis— de cualquier decisión que ellos pudiesen tener sobre su destino económico. En repetidas ocasiones, los votantes echaron a quienes buscaban la reelección, debido a que se encontraban insatisfechos con los derroteros por los que se desplazaba la economía —pero lo que ocurrió fue que los nuevos Gobiernos continuaron por el mismo rumbo, el mismo que se dicta desde Bruselas, Frankfurt y Berlín.</p>
<p>Pero, ¿por cuánto tiempo puede esto continuar? ¿Y cómo van a reaccionar los votantes? A lo largo y ancho de Europa, hemos sido testigos del alarmante crecimiento de los partidos nacionalistas extremistas, contrarios a los valores de la Ilustración que son los que han hecho que Europa logre tantos éxitos. En algunos lugares, crecen grandes movimientos separatistas.</p>
<p>Ahora Grecia pone a prueba una vez más a Europa. La caída del PIB griego desde 2010 es mucho mayor que la caída que enfrentó Estados Unidos durante la Gran Depresión de la década de 1930. El desempleo juvenil es superior al 50%. El Gobierno del primer ministro Antonís Samarás ha fallado, y ahora, tras el fracaso del Parlamento en elegir un nuevo presidente para Grecia, se celebrarán elecciones generales anticipadas el 25 de enero.</p>
<p>Syriza, el partido izquierdista de oposición, que se comprometió a renegociar los términos del rescate de Grecia llevado a cabo por la UE, está por delante en las encuestas de opinión. Si Syriza gana pero no llega al poder, una importante razón será el miedo a cómo responderá la UE ante dicha elección. El miedo no es la más noble de las emociones, y no va a dar lugar al consenso nacional que Grecia necesita para seguir adelante.</p>
<p>El problema no es Grecia. El problema es Europa. Si Europa no cambia sus maneras de actuar —si no reforma la eurozona y rechaza la austeridad— una reacción popular será inevitable. Grecia podría mantener el rumbo en esta ocasión. Pero esta locura económica no puede continuar por siempre. La democracia no lo permitirá. Sin embargo, ¿cuánto más dolor tendrá que soportar Europa antes de que se restablezca el sentido común?</p>
<p class="nota_pie">Traducido del inglés por Rocío L. Barrientos.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Joseph E. Stiglitz</strong>, premio Nobel de Economía, es profesor universitario en la Universidad de Columbia. Su libro más reciente, en coautoría con Bruce Greenwald, es Creating a Learning Society: A New Approach to Growth, Development, and Social Progress.</p>
<p class="nota_pie">© Project Syndicate, 2015.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/16/actualidad/1421411279_895475_1421435085_noticia_normal.jpg" length="121762" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421531050-706bfb3ef0d64f831792b29fe5ef46a2]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[España se queda sin voto en la reunión clave del BCE]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/18/actualidad/1421610429_662584.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/18/actualidad/1421610429_662584.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Amanda Mars]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El sistema de rotación deja a Linde fuera de juego este jueves y no hay consejero ejecutivo español desde 2012]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 19 Jan 2015 00:45:53 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mario Draghi]]></category>
    <category><![CDATA[José Manuel González Paramo]]></category>
    <category><![CDATA[Luis María Linde]]></category>
    <category><![CDATA[BCE]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El día marcado en rojo en la agenda de los mercados de todo el mundo, la reunión en la que en <a href="http://economia.elpais.com/tag/bce_banco_central_europeo/a/">Banco Central Europeo (BCE)</a> tomará una medida sin precedentes para tratar de sacar a la zona euro de su letargo económico, España no tendrá voto. El nuevo sistema rotatorio de votación del BCE deja sin ese derecho al gobernador Luis María Linde en la reunión del 22 de enero, cuando está previsto que el organismo con sede en Fráncfort apruebe la compra masiva y directa de deuda pública. Sí podrán dar o no su visto bueno las otras mayores economías de unión monetaria: Alemania, Francia, Holanda e Italia.</p>
<p>Con la entrada de Lituania en el euro, el BCE introdujo <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/09/18/actualidad/1411040723_010588.html">un mecanismo de rotación en las votaciones</a> de los responsables de los bancos centrales de cada país miembro, que quedaban repartido en dos grupos del consejo de gobierno. Del primero de ellos forman parte las cinco primeras potencias de la eurozona —en el que figura España, junto con los otros citados países— y que tendrá derecho a cuatro votos, con lo que en cada reunión uno de los miembros quedará fuera. En enero, junio y noviembre es Linde quien no vota. En otros meses les toca al resto.</p>
<p>Lo mismo ocurre con el segundo grupo, formado por los otros 14 de gobernadores de la zona euro, que disponen de 11 votos que van ejerciendo por rotación.</p>
<p>En el caso del grupo en el que está España, la diferencia es que Alemania, Francia e Italia, aunque por rotación se queden sin voto en una de cada cinco reuniones, tienen una voz de sus países en el consejo ejecutivo, formado por seis miembros que siempre votan. El presidente, Mario Draghi, es italiano; el consejero Peter Praet y la consejera Sabine Lautenschläger son alemanes, y Benoît Coeuré es francés. Los otros miembros del consejo son Yves Mersch, luxemburgués, y el vicepresidente, el portugués Vítor Constâncio.</p>
<p>Una suerte de pacto tácito por el cual las cuatro grandes economías del BCE tenían a un representante en el consejo de gobierno se rompió <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/06/28/actualidad/1340911275_568831.html">cuando acabó el mandato del español José Manuel González-Páramo</a> en 2012. Nunca hubo esos acuerdos con la diversidad de género: solo hay dos mujeres entre los 25 miembros del consejo de gobierno.</p>
<p>Cuando el ahora consejero del BBVA, González-Páramo dejó Fráncfort, el Gobierno español había propuesto como candidato a Antonio Sainz de Vicuña, que era responsable de los servicios jurídicos del eurobanco y no a un especialista en política monetaria. Los ministros de Economía de la UE prefirieron al entonces gobernador del Banco de Luxemburgo, Yves Mersch. La cuarta economía de la zona euro se quedó de este modo sin un representante en el directorio del BCE por primera vez desde la fundación de este organismo, en 1999.</p>
<p>“En general ha habido una pérdida de influencia de España, aunque este jueves no va a ser crucial porque la propuesta que se va a votar es de consenso, muy negociada previamente entre Draghi y Alemania”, apunta Xavier Vives, profesor de economía y finanzas de IESE. En una línea similar se expresa Santiago Carbó, profesor de la Bangor Business School, quien da por “atado” lo que se va a votar el jueves y recuerda que “nuestra pérdida de peso fue en 2012 y hasta que recuperemos ese sillón nuestra presencia será testimonial”, apunta.</p>
<p>España ha sido uno de los países más condicionados por la política del BCE desde la crisis de deuda soberana, cuando los intereses de los bonos se dispararon y el país rozó el rescate. Las palabras de Mario Draghi en verano de 2012, cuando aseguró que <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/07/26/actualidad/1343298454_662169.html">haría todo lo necesario por salvar el euro</a>, comenzó a calmar las aguas. El programa que, según las previsiones, tiene que aprobar este jueves es un salto cualitativo, ya que supone la compra directa de bonos públicos en gran cuantía, algo que ha llevado a cabo la Reserva Federal de EE UU. El BCE comprará activos por valor de unos 35.000 millones mensuales en un plazo de 18 a 24 meses, según adelantó ayer este periódico.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421610429-6cd54ab154cda2e64d2c92a13f04c011]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El PSOE busca cómo eludir en el pacto la prisión permanente]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421611286_649381.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421611286_649381.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando Garea]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los socialistas buscan una fórmula para que en las enmiendas que acuerden con el Ejecutivo no se haga referencia expresa a esta nueva pena]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 21:01:26 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Cadena perpetua]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Sentencias condenatorias]]></category>
    <category><![CDATA[Código penal]]></category>
    <category><![CDATA[Sentencias]]></category>
    <category><![CDATA[Códigos jurídicos]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La prisión permanente revisable que el PP ha incluido en la <a href="http://elpais.com/tag/codigo_penal/a/">reforma del Código Penal</a> se ha convertido en un difícil escollo para el <a href="http://politica.elpais.com/politica/2015/01/13/actualidad/1421172118_705829.html">pacto contra el terrorismo que Gobierno y PSOE</a> negocian estos días. Los socialistas buscan una fórmula para que en las enmiendas que acuerden con el Ejecutivo no se haga referencia expresa <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/09/14/actualidad/1347618555_361491.html">a esta nueva pena</a>, según fuentes del principal partido de la oposición.</p>
<p>En la parte general del Código, que el miércoles aprobará el Pleno del Congreso, se incluye esta pena, equivalente a la cadena perpetua, solo con los votos populares. Y en las enmiendas que presentó el PP para el capítulo de terrorismo se hace referencia expresa a que determinados delitos de terrorismo, como los de asesinato o secuestro, llevarán aparejada la pena de prisión permanente.</p>
<p>El problema es que el acuerdo que se negocia consiste precisamente en enmiendas conjuntas al capítulo del Código sobre el terrorismo, y el PSOE tendría muy difícil explicar la firma de un acuerdo y enmiendas con mención expresa a la cadena perpetua.</p>
<p>Por eso, los socialistas quieren una fórmula que eluda esa apariencia sin mención expresa a esta pena. Por ejemplo, asegurando que determinadas conductas lleven a aparejadas “la máxima pena prevista en este Código”. Su propuesta es un eufemismo porque la máxima pena es la prisión permanente, pero al menos no iría expresamente citada.</p>
<p>Fuentes del Gobierno explican sus dificultades para aceptar esta fórmula, porque cada una de las conductas tipificadas en el Código debe de llevar una referencia clara a la pena concreta establecida, por un simple problema de garantías. Ven difícil de aceptar la inclusión de una referencia genérica e inusual en el derecho penal.</p>
<p>Sí está dispuesto a aceptar el Gobierno otras modificaciones o precisiones exigidas por el PSOE. De hecho, fuentes de Justicia y de Interior aceptan imprecisiones en la redacción de las enmiendas del PP que sirvieron de base para el acuerdo.</p>
<p>La pasada semana hubo una reunión técnica entre Gobierno y socialistas en la que estos expresaron sus objeciones, por ejemplo, a la definición de terrorismo, la ambigüedad de conductas reguladas y la falta de garantías. Hablaron expresamente de la inclusión de una referencia al aborto en este capítulo, a la “alteración de la paz social”, la falta de exigencia de intencionalidad en la colaboración con el terrorismo o la regulación de las consultas a webs yihadistas.</p>
<p>El Gobierno estudiará estos días estas objeciones. Está previsto también que ambas partes mantengan contactos con el resto de los partidos con la idea de sumarlos al acuerdo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421611286_649381_1421611790_miniatura_normal.jpg" length="3957" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421611286_649381_1421611790_noticia_normal.jpg" length="17596" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421611286-5fc5cafa1b1055eb6cea52dac0f801bc]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Escepticismo ante la nueva Cuba]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/16/actualidad/1421425436_045391.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/16/actualidad/1421425436_045391.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carmen Pérez-Lanzac]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La comunidad de la isla en España no espera que haya un cambio político relevante]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 19 Jan 2015 00:02:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Diplomacia]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra fría]]></category>
    <category><![CDATA[Bloqueo económico]]></category>
    <category><![CDATA[Cuba]]></category>
    <category><![CDATA[Caribe]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El hombre entra al restaurante cubano Zara, muy cerca de la Gran Vía madrileña. Dentro huele a yuca frita y a jugo de lima. Ve a Inés María Llanos, la mujer que abrió este restaurante hace cincuenta años, y se acerca a saludarla: “Qué guapa te veo. ¿Será por las relaciones con Obama?”. La mujer, de 79 años, sonríe. “Eso ha sido un regalito de Navidad”.</p>
<p>Un mes después del <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/17/actualidad/1418825186_663350.html" target="_blank">anuncio del acercamiento de relaciones con EE UU</a>, los cubanos que residen en España —unos 130.000, sumando los 50.000 empadronados y los alrededor de 80.000 nacionalizados— viven la noticia con el mismo escepticismo con el que la recibieron. Se alegraron y esperan que mejore las cosas en la isla, pero tienen poca fe en que traiga la democracia.</p>
<p>Algunos de ellos entran y salen de Cuba con asiduidad; otros salieron para no volver. La mujer que introdujo la ropa vieja y los tostones (plátano macho verde frito) en Madrid, llegó en 1961 pensando que regresaría. “Pero mi padre me decía 'Espérate un poco”.</p>
<p>Inés pertenece a la primera oleada de cubanos que llegaron a España. “Eran personas a las que habían expropiado que querían vivir en libertad”, dice el economista de origen cubano Elías Amor. “En 1994, tras el Maleconazo, las manifestaciones de protesta contra el Plan Especial, hay una salida muy importante de la isla”, continúa. “Y entre medias ha habido un goteo constante de cubanos que llegaban para buscarse una nueva vida y ayudar a sus familias”. La mayoría de ellos se ha integrado con facilidad y muchos han acabado casándose con españoles. “Nosotros decimos que se convierten en Cubañoles”, explica el economista.</p>
<p>Al igual que la dueña de Zara, el empresario Leopoldo Fernández Pujals, de 67 años, creador de Telepizza y Presidente de Jazztel, también salió de Cuba para siempre. Famoso anticastrista, no rebaja nunca sus críticas. Ha publicado recientemente <a href="http://www.planetadelibros.com/leopoldo-fernandez-pujals-autor-000063145.html" target="_blank"><em>Apunta a las estrellas y llegarás a la luna</em> (Espasa)</a>. Responde por correo electrónico desde Bahamas: “Tras el acercamiento, se tendrían que cumplir tres condiciones para que estuviera de acuerdo con el levantamiento del embargo: liberación de todos los presos políticos, sin expatriarlos y sin que vuelvan a ser encarcelados; que el régimen cumpla con los tratados firmados por los 35 países del hemisferio Occidental y que se autoricen los partidos para que haya elecciones libres”.</p>
<p>Alexis Cruz, dueño de una empresa de paquetería a Cuba, ODC envíos, no ve ninguna señal que indique que Cuba esté facilitando el intercambio de bienes con el exterior. “Cada vez es más caro enviar allí cualquier cosa. En septiembre redujeron de tres kilos a un kilo y medio el peso del paquete exento de impuestos. Es uno de los motivos por los que los cubanos solo enviamos un contenedor al mes frente a los siete a la semana de los dominicanos”.</p>
<p>Anticastrista es también el escritor y periodista Antonio José Ponte, de 51 años, que llegó a España en 2006. Antes lo censuraron, le prohibieron salir de Cuba y lo expulsaron de la Unión de Escritores y Artistas. Ponte, que actualmente vicedirige <em><a href="http://www.diariodecuba.com/" target="_blank">Diario de Cuba</a></em> desde Madrid, habla desde un <a href="http://www.starbucks.es/" target="_blank">Starbucks</a>, la famosa cadena estadounidense. Cree que Obama tomó la decisión por asegurar su paso a la Historia. “El día del anuncio vimos la diferencias entre ambos: Obama dio explicaciones, Raúl Castro no. La preocupación de este ahora es colocar a sus herederos, obtener garantías de que no serán juzgados y conservar su capital”.</p>
<p>El reparto territorial de los cubanos, reproduce el modelo de los españoles en Cuba”, explica Amor. “La mayor concentración está en Canarias, y después en Asturias, Galicia, Madrid y Cataluña”. Joan Lino Martínez, <a href="http://elpais.com/diario/2004/08/27/deportes/1093557602_850215.html" target="_blank">medalla de bronce en salto de longitud en los Juegos Olímpicos de Atenas</a>, hoy en paro, conoció en Guadalajara a su mujer, española, y allí se mudó. Tras su divorcio dos años después se cambió a Madrid. Lo que más le sorprendió al llegar fue “la necesidad de comprar por comprar”. “Yo sigo siendo anticonsumista”. Con 37 años, no se define ni como castrista ni como anticastrista. “Hay cosas que cambiaría de Cuba y cosas que no. La noticia del acercamiento la vivo con escepticismo. La cosas en palacio van despacio”.</p>
<p>El actor Vladimir Cruz (49 años) <a href="http://cultura.elpais.com/cultura/2009/09/23/actualidad/1253656801_850215.html" target="_blank">saltó a la fama a los 29 con el estreno de <em>Fresa y Chocolate</em></a>, que fue nominada al Óscar y ganó un Goya. “Sin querer o queriendo” acabó quedándose en España, aunque visita a menudo Cuba. Se considera un hombre de izquierdas. El acercamiento de relaciones con el viejo enemigo lo vivió “con alegría y esperanza”. “Ha quedado demostrado que el bloqueo fue una política equivocada y estéril. El cambio puede significar un mejoramiento en las condiciones económicas del pueblo cubano, aunque me temo que es tan complicado y hay tantos intereses que es mucho más facil anunciarlo que ponerlo en práctica”.</p>
<p>En una mesa de <a href="http://www.lanegratomasa.com/" target="_blank">La Negra Tomasa</a>, un restaurante cubano a pocos pasos de la madrileña Plaza del Sol, charlan Justo Salas (57 años), Rey Montesinos (39) y Dayana Contreras (37). Los tres son actores del grupo Memphis teatro. Salas tiene dos hijos, uno en Cuba y una en España. Deja claro que dedicó treinta años a la revolución. “Creí en una sociedad en la que todos éramos iguales. Pero un día vi que el hijo de mi vecino desayunaba leche y pan con jamón mientras que el mío solo tenía pan y agua con azúcar”. “El acercamiento actual con EE UU no lo veo claro. Si el camino para Cuba es ir a un sistema cercano al de EE UU, no va a ser positivo. Si mantiene un orden de otro tipo, sí puede ser muy importante”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/16/actualidad/1421425436_045391_1421426873_miniatura_normal.jpg" length="9430" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/16/actualidad/1421425436_045391_1421426873_noticia_normal.jpg" length="49814" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/16/actualidad/1421425436_045391_1421426873_noticia_grande.jpg" length="141945" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421614448-73af499d4be7d6591f9dcd52bf9e2d17]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2015/01/16/actualidad/1421425436_045391_1421431985.mp4" length="20356525" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Uber busca acuerdos para operar en Europa y promete empleos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/18/actualidad/1421616123_799142.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/18/actualidad/1421616123_799142.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Bloomberg]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente de la aplicación de transporte se reunirá con la Comisión Europea el jueves]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 22:22:04 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Uber]]></category>
    <category><![CDATA[Travis Kalanick]]></category>
    <category><![CDATA[Carsharing]]></category>
    <category><![CDATA[Apps]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte sostenible]]></category>
    <category><![CDATA[Aplicaciones informáticas]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://economia.elpais.com/tag/uber/a/">Uber</a>, la controvertida aplicación que pone en contacto a conductores aficionados con particulares, busca una forma amistosa de poder operar en las principales ciudades europeas después de, rosario de <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/13/actualidad/1418501447_627225.html">problemas legales que le han surgido</a>. El presidente ejecutivo de la empresa, <a href="http://elpais.com/tag/travis_cordell_kalanick/a/">Travis Kalanick</a>, prometió este domingo que la actividad de su plataforma ayudará a crear miles de empleos en Europa y reducirá los atascos en ciudades como Madrid o Múnich.</p>
<p>La compañía dejó de operar en España el 31 de diciembre por orden de un juez, pero también se ha encontrado con frenos por parte de las autoridades de otros países como Alemania e India, entre otros. "Queremos que 2015 sea el año en el que establezcamos alianzas con nuevas ciudades europeas", dijo Kalanick en una conferencia en Múnich sobre el diseño de la vida digital.</p>
<p>"Si podemos encontrar un marco legal que lo haga realidad, podemos prometer empleos y menos congestión. El impacto que puede suponer para las ciudades es enorme", recalcó, y llegó a hablar de una ganancia de 50.000 puestos de trabajo para Europa.</p>
<p>Kalanick, que se ha embarcado en una suerte de gira europea para mejorar la imagen de la compañía, muy criticada por los profesionales del taxi, también se reunirá el 22 de enero con responsables de la Comisión Europea.</p>
<p>A Uber se le acusa en España de facilitar que particulares sin licencia se dediquen al transporte de viajeros y que, además, favorezcan la economía sumergida. Tras el cese de las operaciones en Nochevieja, la plataforma <a href="http://economia.elpais.com/economia/2015/01/13/actualidad/1421187967_389134.html">busca conductores con licencia</a> para retomar su actividad dentro de la legalidad.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421616123_799142_1421617378_miniatura_normal.jpg" length="3667" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421616123_799142_1421617378_noticia_normal.jpg" length="12261" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421616123-12c5d1eabbcaaeab260ec90b7ade7bed]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un abogado privado asistirá a Juan Carlos I en el pleito de paternidad]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421611174_723763.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421611174_723763.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EP]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El convenio que Zarzuela tiene con la Abogacía del Estado no cubre asuntos particulares]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 21:30:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pruebas paternidad]]></category>
    <category><![CDATA[Paternidad]]></category>
    <category><![CDATA[Juan Carlos I]]></category>
    <category><![CDATA[Familia]]></category>
    <category><![CDATA[Familia Real]]></category>
    <category><![CDATA[Casa Real]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El rey Juan Carlos elegirá a un abogado de su confianza para que le defienda frente a la <a href="El%20Supremo%20admite%20una%20demanda%20de%20paternidad%20contra%20Juan%20Carlos%20I">demanda de paternidad que ha presentado contra él la ciudadana belga Ingrid Jeanne Sartiau</a> y que ha sido admitida a trámite por el Tribunal Supremo, han informado a Europa Press fuentes oficiales.</p>
<p>La Casa del Rey, que ahora dirige Felipe VI, firmó en septiembre pasado un convenio de colaboración con la Abogacía del Estado para que, por regla general, sea el servicio jurídico del Estado el que preste asesoramiento legal a la Casa o incluso represente a la institución en juicios en los que ésta fuera parte.</p>
<p>Sin embargo, este convenio se circunscribe a cuestiones que tengan que ver con la institución, y no con asuntos particulares como el que afecta en esta ocasión a don Juan Carlos.</p>
<p>Esta labor de asesoramiento en cuestiones judiciales la desarrolló durante años el abogado José Manuel Romero Moreno, conde de Fontao. Su último contrato con la Casa del Rey finalizó el 31 de diciembre de 2014, según informa el Palacio de la Zarzuela en su página web. Y a día de hoy, no hay noticias de que ese contrato se haya renovado.</p>
<p>Desde que la Casa del Rey tuvo conocimiento de <a href="http://politica.elpais.com/tag/ts_tribunal_supremo/a/">la decisión del Supremo</a> de admitir a trámite una de las dos demandas de paternidad presentadas contra Don Juan Carlos, la institución se ha limitado a expresar su "respeto a la independencia del Poder Judicial".</p>
<h3>Prueba de ADN</h3>
<p>Una vez que se le notifique a don Juan Carlos el auto de admisión en el que el Supremo le emplazará a que conteste a la demanda de paternidad, el padre de Felipe VI dispondrá de 20 días hábiles para responder a la demanda, que viene acompañada de la petición de que se realice una prueba de ADN como prueba anticipada.</p>
<p>Si el rey Juan Carlos acepta someterse a esa prueba genética, se efectuará un análisis que será valorado en una vista, que puede celebrarse a puerta cerrada por tratar sobre la vida privada de las personas, como ocurre en la práctica habitual de los juzgados de familia.</p>
<p>Si don Juan Carlos alcanza un acuerdo con la ciudadana belga se ahorrará la celebración de la vista, en la que podría estar representado por su defensa a no ser que la otra parte solicite su interrogatorio y se admita tal petición.</p>
<p>La negativa a ser interrogado se podrá valorar junto al resto de pruebas conforme a la doctrina jurisprudencial en esa vista que si se celebra se hará previsiblemente antes del verano.</p>
<p>Ingrid Sartiau envió una carta a la Casa Real en abril de 2013 en la que aseguraba tener "serias pruebas", aunque no las ha concretado, de que el Rey Juan Carlos es su padre. El Supremo ha desestimado sin embargo por defectos de forma la segunda demanda de paternidad presentada contra Don Juan Carlos por Alberto Solá, quien asegura ser el primogénito del Rey.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/14/actualidad/1421225592_375649_1421255127_miniatura_normal.jpg" length="7300" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/14/actualidad/1421225592_375649_1421255127_noticia_normal.jpg" length="36010" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/14/actualidad/1421225592_375649_1421255127_noticia_grande.jpg" length="265346" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421613044-1646cde36d71b724df302daeb334ca88]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El alegato de adiós de Juan Barranco]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/18/madrid/1421614935_569347.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/18/madrid/1421614935_569347.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Anabel Díez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El ex alcalde no concluirá la legislatura para que otros impulsen “el cambio necesario”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 23:50:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[PSM-PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Juan Barranco Gallardo, 67 años, anunciará a media mañana su retirada total de la vida política. Su despedida implica la dimisión como vicepresidente de la Asamblea de Madrid, su escaño de diputado regional y la presidencia del Partido de los Socialistas de Madrid, PSM. “No dimito ni de mi compromiso con los madrileños ni con mi partido, el PSOE”. En este partido milita desde hace 41 años y se lo ha dado “todo”. De su agradecimiento a los madrileños, que le hicieron alcalde en dos ocasiones, y le auparon en votos a ser el senador más votado de España, hablará esta mañana en el cementerio madrileño de La Almudena, junto a la tumba del que fuera alcalde de Madrid y su mentor Enrique Tierno Galván.</p>
<p>No por casualidad Juan Barranco ha elegido este acto de aniversario de la muerte del “Viejo Profesor” hace 29 años. Los valores de la ética, el compromiso con los valores de la izquierda y el realce de la política con “una actividad noble” es el hilo conductor por el que discurrirá la despedida de Barranco ya que esos atributos los encarnó, a su juicio, Tierno Galván y también rodearon la política en los años ochenta y noventa.</p>
<p>¿Por qué se va de la política? “Mi tiempo ha terminado y son otros compañeros los que deben protagonizar e impulsar un tiempo nuevo”, explica Barranco a EL PAÍS. Con la entrevista de Pablo Iglesias, secretario general de Podemos, publicada ayer en este periódico, en la mente reconoce su “estupor”. “El planteamiento de Podemos es absolutamente irreal porque los ciudadanos no van a querer como él dice que las opciones estén entre el PP y Podemos”, asegura.</p>
<p>Su esperanza ahora en el momento de su adiós, sin esperar a que concluya la legislatura en mayo, está en que los ciudadanos no hagan caso de los “cantos de sirena” del equipo de Pablo Iglesias y miren al PSOE. “La única esperanza del cambio deseado por los ciudadanos es el PSOE como garantía de las reformas necesarias, de los cambios y de la estabilidad”. Se dispara el veterano político ante las proclamas del nuevo partido e incluso con “el reto” de Iglesias a debatir con la presidenta de Andalucía, Susana Díaz. “Los socialistas damos la bienvenida a todos los debates que quiera Podemos, también con su líder, pero queremos saber con qué Pablo Iglesias: el de hace seis meses o el de ahora”.</p>
<p>El sentimiento de cierta injusticia que rezuman las palabras y actitudes de Barranco van acompañadas con el reconocimiento de que si Podemos ha nacido es por “demérito” de su propio partido. “Parte del desafecto de los ciudadanos nos lo hemos ganado a pulso”, señala Barranco, que sigue el camino de otros históricos socialistas. Hace dos semanas dijo adiós a la política activa el que fuera vicepresidente del Gobierno Alfonso Guerra, tres meses antes se despedía otro ex vicepresidente Alfredo Pérez-Rubalcaba y el ex ministro de Trabajo Valeriano Gómez, todos muy implicados siempre en la política madrileña además de ser dirigentes nacionales.</p>
<p>“Los errores son evidentes”, señala Barranco, entre ellos “no haber disuelto las Cortes en 2010 cuando Zapatero anunció recortes drásticos”. Ese fue uno de los principios del declive del PSOE. “Hubiéramos perdido las elecciones, seguramente, pero no nuestras banderas y nuestros principios”. Ahora confía en que el cambio pueda representarlo Pedro Sánchez y su nuevo equipo y que en Madrid sus candidatos Antonio Carmona para el Ayuntamiento y Tomás Gómez para la Comunidad, tengan éxito. En su despedida no quiere bajar al terreno de lo muy concreto como por ejemplo opinar sobre los avatares de su partido en Madrid. Su larga trayectoria está jalonada por su acción como “hombre bueno, a pesar de haber tomado partido por alguno de los contendientes siempre que ha habido división interna. Aun así se le reconoce su lealtad con el proyecto e incluso puede presumir de haber sido y seguir siendo amigo de quienes no apoyó”. En su entorno se asegura que en los últimos tiempos no se siente cómodo con algunas de las decisiones y actitudes de la dirección regional. No obstante, ahora que se va solo quiere ayudar a su partido a que “protagonice el cambio”. Hoy en el cementerio de La Almudena dirá a sus compañeros que el PSOE debe seguir representado los valores “de la igualdad y la solidaridad”. “Le digo a mi partido que si nos equivocamos que sea a favor de los débiles”.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2015/01/18/madrid/1421614935_569347_1421615048_miniatura_normal.jpg" length="9348" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2015/01/18/madrid/1421614935_569347_1421615048_noticia_normal.jpg" length="19563" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421616036-cf8d69c6c71a796bcbb823cfc2722b0f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Milady Palace, caso cerrado]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421605775_072056.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421605775_072056.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Juana Viúdez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El asesinato del dueño de un célebre prostíbulo de Marbella se resuelve tras dos años de investigación]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 19:32:51 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Lucha crimen organizado]]></category>
    <category><![CDATA[Marbella]]></category>
    <category><![CDATA[Tráfico drogas diseño]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Malaga]]></category>
    <category><![CDATA[Asesinatos]]></category>
    <category><![CDATA[Mafia]]></category>
    <category><![CDATA[Narcotráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Drogas]]></category>
    <category><![CDATA[Prostitución]]></category>
    <category><![CDATA[Crimen organizado]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos salud pública]]></category>
    <category><![CDATA[Explotación sexual]]></category>
    <category><![CDATA[Delincuencia]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos sexuales]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/01/25/andalucia/1359116845_321338.html">asesinato de David Abisdris,</a> uno de los dueños del conocido club de alterne Milady Palace, de Marbella (Málaga), y con antecedentes por tráfico de cocaína y hachís, no ha quedado en el fondo de un cajón. Dos años después de ser acribillado cuando salía de su chalé de Estepona, la policía ha resuelto el caso con la detención de un ciudadano francés con un largo historial delictivo, y al que se le atribuyen otros trabajos como sicario.</p>
<p>Estos crímenes, los conocidos ajustes de cuentas, causan gran revuelo cuando se producen, pero rápidamente pasan a un segundo plano. Sus detonantes suelen ser las deudas, meteduras de pata o traiciones entre delincuentes. Conforme pasan las primeras horas, se vuelve más difícil reunir las pruebas y formular una imputación. Son malos contra malos, con una premisa: lavar los trapos sucios en privado y negarlo todo si son detenidos.</p>
<p>El asesinato de Abisdris, francés de 56 años nacido en Casablanca (Marruecos) y muy celoso de su seguridad, parecía de libro. <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/01/25/andalucia/1359116845_321338.html">Salió de su casa a las 9.50 del 21 de enero de 2013, vestido para hacer deporte</a>. Un asaltante parapetado tras un muro en una zona rodeada de árboles disparó con un fusil Kaláshnikov a su vehículo, un Mercedes. Abisdris salió del coche e intentó escapar en sentido contrario. Recibió otra ráfaga de disparos, algunos en la espalda, el más dañino en la cabeza. La puerta de su coche quedó abierta y otros siete impactos de bala en el parabrisas del coche. El asesino hizo una pequeña fogata en la zona que utilizó para apostarse, y desapareció.</p>
<p>Minutos después, las llamadas colapsaron los servicios de emergencia. Un coche de policía llegó al lugar. Los investigadores no encontraron mucho apoyo en la viuda. Según el informe que enviaron al juzgado, la mujer se había hecho con una riñonera que llevaba el fallecido en el Mercedes y que había sido recuperada por un empleado antes de la llegada de los agentes. También les impidió el acceso, al menos temporalmente, a su teléfono móvil. Nadie sabía nada, nadie hablaba. En el coche del asesinado hallaron huellas de un traficante francés, Cristian Robin A. P., reclamado por una operación en la que se incautaron 221 kilogramos de cocaína.</p>
<p>En el camino para dar con el principal sospechoso, un francés de 35 años llamado Patrick S., ha sido clave un coche: el Citroën C5 con matrícula francesa que los asaltantes abandonaron muy cerca de la casa de Abisdris, probablemente alarmados por la llegada de un coche patrulla. A pesar de que tenían muy cerca la salida a la autovía del Mediterráneo, los asesinos prefirieron huir a pie o utilizar un coche de apoyo para no llamar la atención.</p>
<p>El vehículo escondía dos cartuchos sin usar de nueve milímetros parabellum, la misma munición que se empleó contra Abisdris; un escondite para un arma larga y numerosas muestras biológicas. El ADN y la paciencia —las muestras tardaron un año en cotejarse con las bases de datos francesas— hicieron el resto.</p>
<p>Uno de los perfiles genéticos que arrojó ese cruce de datos fue el de Patrick S., Chapo, con seis ingresos en prisión y 48 hechos delictivos en su hoja policial, la mayoría cometidos cuando era menor. Había salido de prisión el 14 de agosto de 2012, apenas cinco meses antes del asesinato. Según la policía francesa, le pegó un tiro en la pierna a un hombre en 2007 por una deuda de 80.000 euros de hachís, algo que la víctima negaba diciendo que había sufrido un accidente. En 2008 le relacionan con otro asesinato por el que se le intervino un Kaláshnikov similar al empleado en la muerte de Abisdris. En la bolsa también llevaba munición y seis granadas.</p>
<p>Un año después de matar a Abisdris, Patrick S. volvió a España y se asentó en la Costa del Sol. La policía gala lo considera miembro de una red especializada en tráfico de drogas internacional (también conocida como Go Fast), de la que también forma parte su hermano, y que había escogido la costa malagueña como plataforma intermedia para llevar droga desde Marruecos a Francia. Chapo se asentó en Benalmádena. Los agentes de la Costa del Sol siguieron sus movimientos. En una ocasión, le sorprendieron conduciendo un coche alemán con una placa de matrícula escrita en un cartón y se hicieron, rebuscando en la basura, con las cajas de teléfonos móviles que utilizaban en sus comunicaciones.</p>
<p>En la investigación, en la que ha trabajado un grupo formado por agentes franceses y españoles, siguieron sus conversaciones y movimientos hasta reunir pruebas suficientes para solicitar su detención. El 9 de enero, la policía informó de la desarticulación de una banda de narcotraficantes con 20 detenidos, entre los que se encontraba Patrick S. La operación ha arrastrado a otra banda, que seguirá solucionando sus problemas en silencio.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/01/25/andalucia/1359116845_321338_1359218912_miniatura_normal.jpg" length="7502" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/01/25/andalucia/1359116845_321338_1359218912_noticia_normal.jpg" length="36881" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/01/25/andalucia/1359116845_321338_1359218912_noticia_grande.jpg" length="123029" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421605775-2086a800441a0a678e73d4341d3037b9]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Incautadas 260 toneladas de piñas recogidas ilegalmente en Andalucía]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421606318_116158.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421606318_116158.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El valor de estos frutos en el mercado es de 130.000 euros, según la policía autonómica]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 19:38:50 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Delitos ecológicos]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Agricultura]]></category>
    <category><![CDATA[Agroalimentación]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Unidad del Cuerpo Nacional de Policía adscrita a la comunidad autónoma de Andalucía ha intervenido más de 260.000 kilos de piñas piñoneras recogidas de forma ilegal desde que se abrió la campaña de recogida de este fruto el pasado 1 de noviembre, una incautación que habría alcanzado un valor de más de 130.000 euros con su venta en el mercado negro.</p>
<p>Según ha informado la Junta de Andalucía, la recogida ilegal de los frutos del pino “provoca perjuicios ambientales y también económicos al sector que desarrolla su actividad legalmente”. La Administración afirma que esta práctica “puede alterar el equilibrio natural de la especie, disminuyendo la calidad de la piña y bajando su cotización, además de provocar daños en el pino”.</p>
<p>En Andalucía se pueden recoger unos 10 millones de kilos de piñas, según la campaña, que son compradas al recolector por el industrial a unos 50 céntimos de euro el kilo, precio que llega a multiplicarse por tres. El piñón pelado alcanza los 50 euros el kilo.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421606318-1edd7c1a6e51d79ea4f789cabfbb7f8b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los nuevos dueños de la calle en Estados Unidos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/17/actualidad/1421514411_549617.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/17/actualidad/1421514411_549617.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Vicente Jiménez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los pequeños negocios de inmigrantes se han extendido por todo el país como un extraordinario motor de crecimiento local]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 19 Jan 2015 00:02:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Comercios]]></category>
    <category><![CDATA[Nueva York]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración irregular]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración]]></category>
    <category><![CDATA[Política migración]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Migración]]></category>
    <category><![CDATA[Establecimientos comerciales]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Demografía]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>David Bank nació y creció en Tailandia. Allí empezó a trabajar en la cocina del restaurante de la familia de su mujer, Vanida, a hora y media de Bangkok. Hace dos décadas, este chef emigró a Estados Unidos en busca de fortuna. Su sueño era abrir su propio local. Pero antes tuvo que lavar muchos platos. La suerte quiso que entre plato y plato se topara con Jean Georges Vongerichten y Tadashi Ono, dos de los cocineros más reputados en Nueva York, con los que trabajó.</p>
<p>Tuvieron que pasar otros diez años de duro trabajo para que, junto a su mujer, David decidiera abrir su primer local en Upper West Side. Land Thai Kitchen fue un éxito. A los dos años replicaron el modelo en el Upper East Side. Más tarde llegó otro negocio en Hells Kitchen y uno de cocina mexicana. No todo fue de color de rosas. El local mexicano tuvo que cerrar.</p>
<p>David y Vanida, y cientos de miles de inmigrantes como ellos, son los nuevos dueños de la calle, los causantes de una verdadera revolución, capaz de cambiar el paisaje de las ciudades y revitalizar zonas desfavorecidas. Son los negocios de vecindario, los comercios de calles principales.</p>
<p>Un nuevo informe de Americas Society / Council of the Americas y el Fiscal Policy Institute cubre un vacío sobre este asunto. Hasta ahora se conocía cómo, en comparación con las personas nacidas en EE UU, los inmigrantes son más propensos a tener su propio negocio, exactamente entre un 10% y un 15% más. Sin embargo, apenas se había prestado atención al impacto, aún más significativo, que están teniendo sus tiendas, restaurantes, peluquerías, tintorerías, salones de belleza y gasolineras en los vecindarios de las área metropolitanas.</p>
<p>El informe, que hace referencia a inmigrantes regularizados e indocumentados, aporta por primera vez datos que ilustran que los extranjeros son “el pan y la mantequilla de las economías locales de los Estados Unidos”.</p>
<p>De los 4,9 millones de dueños de pequeños negocios de Estados Unidos, 900.000 son inmigrantes. En toda la Unión, los inmigrantes conforman el 16% de la población activa y el 18% de los pequeños empresarios. Sin embargo, constituyen el 28% de los dueños de negocios establecidos en los vecindarios. En determinados sectores, alcanzan niveles de representación altísimos. Son negocios de pequeño margen, que desempeñan un papel cada vez más importante en el tejido económico local: generan unos 50.000 millones de ingresos al año, de los que 13.000 van a parar a manos de inmigrantes.</p>
<p>Las cifras de 2013 muestran que en EE UU los inmigrantes representan el 61% de los propietarios de las gasolineras, el 58% de las tintorerías, el 53% de los ultramarinos, el 45% de los salones de manicura, el 43% de las licorerías, el 38% de los restaurantes y el 32% de las joyerías y tiendas de ropa.</p>
<p>“Este informe confirma que los inmigrantes son cruciales para la vitalidad económica y el éxito de las ciudades de todo el país”, dijo Susan Segal, presidenta de AS / COA. “Son empresas que no merecen atención de los responsables económicos y que no tienen grandes ganancias, pero tienen un cometido fundamental en la revitalización del vecindario", afirmó el autor del informe, David Dyssegaard Kallick, del Fiscal Policy Institute.</p>
<p>Los inmigrantes constituyen una proporción aún más elevada de los propietarios de negocios de calles principales de las áreas metropolitanas con grandes poblaciones de extranjeros. Conforman, por ejemplo, el 64% de los propietarios de negocios <em>main street</em> en la zona metropolitana de Los Ángeles; el 61% en San José; el 56% en Washington DC, y el 54% en Miami. Los asiáticos poseen el 49% de los negocios. Les siguen los blancos (26%), los hispanos (20%) y los negros (3%). El 10% de los negocios de los hispanos está en manos de mexicanos.</p>
<p>El informe de AS / COA y del Fiscal Policy Institute destaca que estos negocios aportan ingresos por vía de impuestos y empleos, pero, además, juegan un papel medular en la revitalización de su entorno urbano, haciendo de zonas deprimidas lugares atractivos. “Lo que antes era un área en deterioro se vuelve una comunidad más dinámica”, afirma. Los propietarios de este tipo de negocios tienen, además, unos ingresos anuales medios superiores a los del resto de inmigrantes (49.000 dólares frente a 35.000).</p>
<p>En el capítulo demográfico, las contribuciones de los inmigrantes y, en particular, de los inmigrantes propietarios de negocios es fundamental para las ciudades que experimentaron bajas poblacionales en los años 50, 60 y 70, y que ahora fomentan un repunte demográfico. Se trata de lugares como Baltimore, San Louis, Detroit, Pittsburgh o Chicago.</p>
<p>En algunas ciudades como Nueva York, han sido los inmigrantes los que han evitado un declive de población que amenazaba la sostenibilidad de los presupuestos municipales. Entre 1970 y 1980, la ciudad cayó a algo más de seis millones de habitantes. Hoy en día tiene 8,4 millones. Los nativos siguen siendo los mismos que en 1980, 5,3 millones, mientras que los inmigrantes han pasado de 1,7 millones a 3,1, es decir, son el 37% de la población. En otras 17 ciudades de las 50 más pobladas del país se dio un fenómeno similar.</p>
<p>El análisis de tres áreas metropolitanas que han experimentado crecimiento de población ofrece “importantes lecciones”. Se trata de Filadelfia, Minneapolis-St. Paul y Nashville. En las tres ciudades la población inmigrante constituye el 13% del total. En 1990 estaban por debajo de la media nacional en este concepto. El aumento de esa población ha coincidido con un aumento del 18% entre los dueños de nuevos negocios de vecindario.</p>
<p>En lo referente a nuevos negocios <em>main street</em>, en Filadelfia los inmigrantes han abierto el 96% de los comercios; en Nashville y Minneapolis, el 68%. En las tres ciudades los alcaldes han tomado medias a favor de la llegada e integración de inmigrantes.</p>
<p>En Filadelfia, el gobierno municipal y ONG han promovido la llegada de emprendedores inmigrantes en los corredores comerciales de la ciudad. En Minneapolis–St. Paul un grupo de organizaciones sin ánimo de lucro, con el apoyo de un programa federal de créditos fiscales, desarrolló pequeños mercados como incubadoras de nuevos negocios. En Nashville, una coalición de líderes de la iniciativa privada, los sindicatos y el sector público logró frenar una iniciativa para que el inglés fuera la única lengua de la Administración.</p>
<p>“Los inmigrantes no son ingredientes mágicos, pero representan un recurso para las ciudades. Desaprovechar ese recurso es una pérdida para la economía local”, afirma el estudio. AS / COA recomienda crear una oficina gubernamental para este asunto y fomentar líneas de financiación. Pero queda mucho por hacer.</p>
<p>Vanida, la dueña de restaurantes tailandeses de Nueva York, asegura que cada vez es más complicado llevar un negocio en Nueva York. “Las ayudas son limitadas, el alquiler de los locales se ha disparado y el acceso a crédito se restringió tras la última crisis. Es una historia que se repite por toda la ciudad”, afirma.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/17/actualidad/1421514411_549617_1421613663_miniatura_normal.jpg" length="7810" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/17/actualidad/1421514411_549617_1421613663_noticia_normal.jpg" length="45136" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421514411-03deb5c43e063edc475583e0b36e42ef]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Sombras en la “Evasión del Campo 14” norcoreano]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421596967_955053.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421596967_955053.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Macarena Vidal Liy]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Shin Dong-hyuk, el único preso que ha conseguido huir de una cárcel norcoreana, reconoce haber falseado su historia]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 19 Jan 2015 00:02:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Presos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Pyongyang]]></category>
    <category><![CDATA[Kim Jong-Un]]></category>
    <category><![CDATA[Corea del Norte]]></category>
    <category><![CDATA[Represión política]]></category>
    <category><![CDATA[Prisiones]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Centros penitenciarios]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Régimen penitenciario]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/31/actualidad/1414787882_642030.html">Shin Dong-Hyuk</a> es famoso por ser el único norcoreano, que se sepa, nacido en un campo de concentración y que ha conseguido escapar. El libro <a href="http://www.asiared.com/es/notices/2014/12/evasion-en-el-campo-14-un-viaje-a-los-campos-de-concentracion-de-corea-del-norte-6194.php"><em>Evasión del campo 14</em>,</a> en el que cuenta su caso y del que es autor el periodista estadounidense <a href="http://www.blaineharden.com/">Blaine Harden</a>, le ha convertido en uno de los disidentes norcoreanos más prominentes y ha dado a conocer las brutales torturas que se viven en los campos para presos políticos ideados por <a href="http://elpais.com/tag/pyongyang/a/">Pyongyang</a>. Pero ahora ha reconocido que algunos de los datos que ofreció en el libro son falsos.</p>
<p>Los más espantosos, como el haber sido torturado bajándole enganchado a un garfio hacia una hoguera, se mantienen. Pero otros, como el lugar donde fueron ejecutados su madre y su hermano, no son los que le había contado originalmente a Harden, según ha explicado este antiguo reportero de <a href="http://www.washingtonpost.com/"><em>The Washington Post</em>.</a> “Desde la perspectiva de los derechos humanos, sí fue torturado brutalmente, pero cambió cosas”, ha declarado Harden a su antiguo diario.</p>
<p>Shin, de 32 años, ha admitido esos cambios en su <a href="https://www.facebook.com/NKSDH?fref=ts">página de Facebook</a>: “Cada uno de nosotros tiene historias o cosas que nos gustaría ocultar. Todos hemos hecho cosas en el pasado que no queremos que salgan nunca a la luz. Yo también siempre he querido ocultar y esconder parte de mi pasado”. “En cualquier caso, este pasado particular mío que tan ansiosamente quería encubrir ya no puede seguir oculto, ni quiero que lo esté”, explica.</p>
<p>Según explica el <em>Post</em>, Shin admitió a Harden que había alterado “algunos detalles” de su historia porque pensó que no importarían y le resultaba “demasiado doloroso” enfrentarse a ellos.</p>
<p>En su declaración en Facebook, el expreso no especifica cuáles son esos detalles. En el libro cuenta que nació en 1982 de la unión entre dos presos en la zona más vigilada del campo 14 para presos políticos, un centro de alta seguridad al norte de Pyongyang donde se crio perennemente malnutrido y deformado por los trabajos forzosos. A los 13 años denunció en ese campo los planes de fuga de su madre y de su hermano, con la esperanza de recibir algún tipo de recompensa: un poco más de comida, quizás. Pero sus familiares fueron ejecutados y él no sólo no recibió premio alguno, sino que -aseguraba- fue torturado salvajemente.</p>
<p>La nueva versión, en cambio, reconoce que cuando se produjo la denuncia, hacía años que su madre, su hermano y él ya no residían en el campo 14, sino en otro, el 18, algo más suave, al que habían sido trasladados, explica el <em>Post.</em> También admite que las torturas que recibió se produjeron para castigar un intento de evasión fallido cuando tenía 20 años.</p>
<p>Aunque la historia de Shin es imposible de verificar punto por punto, dado el secretismo del régimen norcoreano, los expertos habían validado un testimonio que coincide con lo que han narrado otros presos o lo que se puede cotejar sobre los campos vía satélite.</p>
<p>El régimen de Kim Jong-Un ha intentado siempre desacreditar la historia de Shin, “testigo número uno” contra el sistema, y ha llegado a utilizar al padre del expreso, a quien éste creía también ejecutado, para que en un vídeo de propaganda titulado "Mentira y Verdad" negara que su hijo hubiese pisado jamás un campo de concentración. Sin duda, Pyongyang no dejará de aprovechar ahora la admisión de Shin para intentar desacreditar el caso entero.</p>
<p>El expreso apunta en su mensaje de Facebook la posibilidad de abandonar su campaña contra los campos y el régimen de Corea del Norte, contra el que testificó ante una comisión de la ONU en 2013. “Llegados a este punto no sé si podré continuar con mi trabajo y mis esfuerzos para intentar eliminar los campos de presos políticos y conseguir justicia para los oprimidos, y lo mismo ocurre con toda mi lucha contra el régimen norcoreano”.</p>
<p>Pero, apela, “en nombre nuestro, ustedes deben seguir difundiendo lo que saben. El mundo aún necesita saber los horrores espantosos e indecibles que están ocurriendo. Estas serán mis últimas palabras y éste será, probablemente, mi último mensaje. Gracias”.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421596967_955053_1421613441_miniatura_normal.jpg" length="5459" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421596967_955053_1421613441_noticia_normal.jpg" length="26684" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421596967-bd89b5b868417b8bcfd0170ce17d6700]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Muere un comandante de Hezbolá en un ataque israelí en Siria]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421614697_899582.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421614697_899582.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Natalia Sancha]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Otros cuatro combatientes de la milicia chíi libanesa han muerto en la operación lanzada en los Altos del Golán]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 22:19:56 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Hezbolá]]></category>
    <category><![CDATA[Siria]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos islamistas]]></category>
    <category><![CDATA[Israel]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Al menos cuatro combatientes y un comandante de <a href="http://elpais.com/tag/hezbola/a/">Hezbolá</a> han muerto en un ataque del Ejército israelí que se ha producido cuando un convoy de la milicia chíi libanesa, aliada del régimen sirio, inspeccionaba el área de las granjas de Al Amal en Kuneitra, sector sirio de los altos del Golán. Helicópteros israelíes han lanzado varios misiles destruyendo un vehículo y dañando un segundo.</p>
<p>“Hace al menos dos semanas que no hay combates en esa región. El ataque ha sido deliberado y con colaboración de los terroristas que luchan en la zona. Hasta ahora tenemos cinco compañeros de Hezbolá muertos confirmados, pero hay heridos graves”, asegura Oum Alí, soldado del Ejército sirio en una conversación telefónica desde Kuneitra. Según el rotativo libanés <a href="http://www.dailystar.co.uk/"><em>Daily Star,</em></a> el número de muertos se eleva a nueve. Entre los fallecidos se encuentran el comandante Mohamed Issa, responsable del operativo de Hezbolá para Siria e Irak, y el comandante iraní Abu Ali Tabtabai.</p>
<p>La agencia de noticias Reuters identificaba a otro de los milicianos caídos como Yihad Mughniye, hijo de Imad Mughniye, exjefe de Operaciones Militares de Hezbolá y asesinado con coche bomba en Damasco en 2008. La milicia que acusa a Israel de estar detrás del atentado de Damasco prometió vengar a Mughniye quien fuera uno de sus más altos cargos y cofundador del partido-milicia. “El ataque israelí ha llevado al martirio de un número de hermanos combatientes, cuyos nombres serán anunciados tras informar a sus familias”, rezaba un comunicado hecho público por la milicia sin especificar el número de combatientes caídos.</p>
<p>El incidente llega tres días después de que <a href="http://elpais.com/tag/hasan_nasrala/a/">Hassan Nasralá</a>, líder de Hezbolá, declarara en una entrevista televisada poseer misiles iraníes Fateh-110 capaz de alcanzar la región de Galilea en Israel. “Los ataques recurrentes (de Israel) contra varios objetivos dentro de Siria son una violación mayor, y consideramos cualquier ataques contra Siria como un ataque contra el eje de la resistencia”, añadía Nasralá sin descartar futuras represalias contra objetivos israelíes.</p>
<p>Siria e Israel se disputan el territorio de los <a href="http://elpais.com/tag/altos_del_golan/a/">Altos del Golán</a> desde 1967. El pasado mes de julio, Israel atacaba a varias posiciones del Ejército sirio en esta región. La prensa israelí se hace eco de milicianos rebeldes sirios que han cruzado al sector de los Altos del Golán controlado por Israel para ser atendidos en hospitales israelíes.</p>
<p>La última guerra que libraron Hezbolá y el Ejército israelí fue en julio de 2006 y duró 33 días. En ella murieron 1,244 civiles (44 israelíes), 126 soldados israelíes y unos 600 combatientes de Hezbolá.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421614697_899582_1421614820_miniatura_normal.jpg" length="5469" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421614697_899582_1421614820_noticia_normal.jpg" length="36635" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421615187-33937c22bbc17ec1c3969b7e5fc5fed2]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La polémica por el financiamiento de campañas salpica a Bachelet]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421606100_706926.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421606100_706926.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rocío Montes]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La prensa desvela un acto de proselitismo a favor de la presidenta en un yate de Nueva York en el que habrían participado extranjeros]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 20:07:56 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Financiación electoral]]></category>
    <category><![CDATA[Michelle Bachelet]]></category>
    <category><![CDATA[Chile]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Cuando la Fiscalía y la opinión pública tenían su mirada puesta en el partido de derecha UDI, la principal colectividad implicada en la trama de financiamiento ilegal de campañas conocida como <em>Penta-Gate</em>, esta semana la prensa ha desvelado un nuevo episodio que salpica a la propia <a href="http://internacional.elpais.com/tag/michelle_bachelet/a/">presidenta Michelle Bachelet</a>. Pese a que la legislación electoral impide que extranjeros sin derecho a voto en el país aporten dinero a la política chilena, se conoció que en septiembre de 2013, en plena campaña presidencial, <a href="http://elpais.com/tag/heraldo_munoz/a/">el actual canciller Heraldo Muñoz</a> organizó una comida en un yate lujoso en Nueva York con el objetivo de recolectar fondos para la socialista. De acuerdo a la información revelada <a href="http://www.theclinic.cl/">por el medio <em>The Clinic</em></a>, que fue corroborada en primera instancia por el Ministerio de Relaciones Exteriores, en la cena participaron diplomáticos latinoamericanos.</p>
<p>Luego de la publicación, sin embargo, una seguidilla de declaraciones confusas dejó en evidencia el complejo escenario en que quedó La Moneda con el <em>Yate-Gate</em>, como se ha comenzado a conocer este caso. El canciller Muñoz, que en septiembre de 2013 se desempeñaba como subsecretario general del <a href="http://www.undp.org/content/undp/es/home.html">Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo</a> (PNUD) para América Latina y el Caribe, escribió una declaración en la que señalaba que los aportes que recibió habían sido exclusivamente de chilenos. A las pocas horas, sin embargo, el coordinador de la actividad, el chileno Mario Paredes, reconoció a Canal 13 que hubo extranjeros en el evento, entre ellos “puertorriqueños, dominicanos…de varios países”. Aunque no detalló que hayan donado dinero a la campaña de reelección de Bachelet, la invitación que Paredes distribuyó, escrita en inglés y publicada en <em>The Clinic</em>, señalaba que la participación de los invitados era “posible con una donación de 1.000 dólares”.</p>
<p>“Partiremos a las 6pm desde el Pier 25 ubicado en 225 N.Moore Street en Manhanttan para un viaje de 2 horas a bordo del 75´Hatteras Motor Yacht Avanti que incluye varias acomodaciones, entre las cuales se encuentran un gran salón con aire acondicionado de alta velocidad, sistema de sonido sofisticado alrededor del bote y LED 6 tricolor luz bajo el agua”, indicaba la invitación.</p>
<p>En el Gobierno hubo molestia con el canciller Muñoz por la forma en que explicó el acto de proselitismo a favor de Bachelet y prueba de ello fue que el ministro tuvo que comparecer el viernes desde Nueva York, donde Chile asume la presidencia del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas. Leyendo un comunicado a los medios y sin aceptar preguntas, indicó que “no hubo aportes extranjeros, fue todo dentro de la ley”. Precisó que aunque había cerca de cuarenta invitados, no llegaron más de veinte y que “los montos de los aportes fueron muy inferiores a lo que se ha señalado en algunos medios”.</p>
<p>El <em>Yategate</em> toca a las principales autoridades del Gobierno. El jefe de campaña de Bachelet fue <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/07/24/actualidad/1406233033_574190.html">Rodrigo Peñailillo, el actual ministro del Interior</a>, que también se vio obligado a intentar poner paños fríos y descartar cualquier ilícito: “Descarto rotundamente cualquier irregularidad”. En la misma línea, el portavoz del Ejecutivo, Álvaro Elizalde, acusó a la UDI de querer “generar una situación de empate”. Luego de que ese partido de derecha desplegara una operación para que el Ejecutivo aclare el episodio, y que evalúe citar al canciller Muñoz a dar explicaciones al Congreso, Elizalde también indicó que “la UDI se siente sola y acorralada, producto de la compleja situación judicial que afecta a un número significativo de sus dirigentes”.</p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/09/actualidad/1420841200_507293.html">El caso Penta ha destapado la delicada relación entre los políticos y sus financistas</a> en Chile y de paso ha dejado al descubierto la débil institucionalidad que regula el financiamiento electoral. En una trama que podría estar varios años investigándose, la Fiscalía ha detectado que la empresa Penta financió campañas políticas, sobre todo de la UDI, vulnerando los máximos permitidos por la legislación y obteniendo rebajas tributarias. Luego del anuncio de formalización de los dueños de la compañía y del subsecretario de Minería del Presidente Sebastián Piñera, Pablo Wagner, acusado de cohecho y lavado de activos, esta semana comenzaron los interrogatorios a los políticos involucrados en esta inédita trama.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421606100_706926_1421607454_miniatura_normal.jpg" length="5021" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421606100_706926_1421607454_noticia_normal.jpg" length="27196" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421606100-da5c6bb6fd822b6d3c7f3727f5fa921d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Camerún acusa a Boko Haram de secuestrar a 80 personas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421606708_857855.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/18/actualidad/1421606708_857855.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Reuters]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Gobierno y el Ejército camerunés atribuyen a la secta radical el ataque a dos poblaciones en el norte del país]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 20:31:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Boko Haram]]></category>
    <category><![CDATA[Camerún]]></category>
    <category><![CDATA[África subsahariana]]></category>
    <category><![CDATA[África central]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La secta radical <a href="http://elpais.com/tag/boko_haram/a/">Boko Haram</a> extiende sus ataques al norte de Camerún. Así lo afirman fuentes del Gobierno y del Ejército camerunés, que han acusado a la milicia islamista que siembra el terror en Nigeria de asaltar este domingo varias aldeas de su territorio y de secuestrar a cerca de 80 personas, entre ellas decenas de niños.</p>
<p>Durante el ataque a las localidades de Mabass y Makxy, situadas en el municipio de Tsanaga Mayo, en el norte del país, han muerto tres personas y han sido destruidas decenas de casas, según ha confirmado el portavoz del Gobierno, Issa Tchiroma.</p>
<p>"Según nuestras primeras informaciones, alrededor de 30 adultos, la mayoría de ellos pastores, y 50 jóvenes de entre 10 y 15 años de edad han sido secuestrados", ha señalado, por su parte, una fuente militar. Se trata del mayor rapto registrado en suelo camerunés desde que el grupo radical Boko Haram comenzó a realizar incursiones desde la vecina Nigeria el año pasado.</p>
<p>La violenta campaña de ataques y atentados de Boko Haram, principalmente en el noreste de Nigeria, se ha cobrado cientos de vidas en los últimos meses. La milicia liderada por Abubaker Shekau, que pretende instaurar una especie de califato en el que rija la sharía (ley islámica), ha convertido el secuestro en otra de sus armas y retiene también <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/05/09/actualidad/1399656988_709948.html">a más de 200 niñas desde el pasado abril. </a></p>
<p>En su última ofensiva, a principios de enero, Boko Haram <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/15/actualidad/1421318800_619527.html">arrasó las poblaciones nigerianas de Baga y Doro Gowon.</a> Según Amnistía Internacional, en dos ataques "devastadores", el grupo terrorista podría haber asesinado a 2.000 personas, una cifra que el Gobierno de Nigeria reduce a 150.</p>
<p>En un vídeo lanzado este mes, Boko Haram amenazó con nuevos ataques en Camerún. Ante el aumento de la violencia en la zona fronteriza, el Gobierno camerunés ha desplegado nuevas tropas. Además, contingentes militares de la vecina Chad se han desplazado al norte de Camerún para apoyar la lucha contra Boko Haram.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421606708_857855_1421607715_miniatura_normal.jpg" length="8087" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/18/actualidad/1421606708_857855_1421607715_noticia_normal.jpg" length="48069" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421606708-6c547d6933c65f3a67729d6c3e12d386]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El teniente Segura encadena cinco meses de arresto desde julio]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421612250_072022.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/18/actualidad/1421612250_072022.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Su última sanción de 60 días dobla el máximo previsto en la nueva ley disciplinaria]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 18 Jan 2015 21:17:30 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ejército tierra]]></category>
    <category><![CDATA[Pedro Morenés]]></category>
    <category><![CDATA[Libertad expresión]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas armadas]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia militar]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El teniente <a href="http://elpais.com/tag/luis_gonzalo_segura_de_oro_pulido/a/">Luis Gonzalo Segura de Oro-Pulido</a>, autor del libro <em>Un paso al frente,</em>en el que novela una trama de corrupción, abusos de poder y tráfico de influencias en el Ejército, encadena cinco meses de arresto desde que, en julio pasado, ingresara por vez primera en el centro disciplinario militar de base San Pedro, en Colmenar Viejo (Madrid).</p>
<p>Tanto por el contenido de su libro —que va por la octava edición, con más de 30.000 ejemplares vendidos— como, sobre todo, por las declaraciones a medios de comunicación para promocionarlo, el teniente ha sufrido un arresto de dos meses el pasado verano —cuya mayor parte cumplió en el hospital militar Gómez Ulla de Madrid, en huelga de hambre—, otro de un mes con carácter preventivo en noviembre —por no presentarse a dos citaciones en los múltiples expedientes que tiene abiertos— y otro de dos meses, que empezó a cumplir el pasado jueves.</p>
<p>De todas las sanciones, la última es la más controvertida ya que, entre las declaraciones por las que ha sido castigado —que incluyen una reiteración de sus denuncias sobre supuestos comportamientos mafiosos en los cuarteles, derroche de dinero público o impunidad y falta de fiscalización—, una de ellas alude a una hipotética intervención militar en Cataluña. “Si a mí mañana me dicen que coja una sección y entre en Cataluña, les diré hasta aquí hemos llegado y si me quieren fusilar que me fusilen, pero no voy... y creo que es lo que tienen muy claro la mayor parte de los militares”, declaró el pasado 3 de octubre a la página web <a href="http://www.cuartopoder.es/">Cuarto Poder.</a></p>
<p>Pero lo que suscita más dudas jurídicas es que la sanción que se le ha impuesto, por una falta disciplinaria grave consistente en “hacer manifestaciones contrarias a la disciplina [...] a través de los medios de comunicación social”, es de dos meses de arresto, la más larga prevista en el régimen disciplinario de las Fuerzas Armadas de 1998.</p>
<p>Sin embargo, <a href="http://www.boe.es/boe/dias/2014/12/05/pdfs/BOE-A-2014-12652.pdf">el pasado 5 de diciembre se publicó en el BOE el nuevo código disciplinario,</a> que deroga el anterior, y que limita a 30 días el tiempo máximo de arresto. La propia ley incluye una disposición transitoria que determina que se revisarán de oficio las sanciones no cumplidas, cuando la aplicación de la nueva ley resulte más favorable, y que los que hayan sido castigados a más de un mes de arresto con arreglo al anterior código quedarán inmediatamente libertad al cumplir los 30 días.</p>
<p>El problema es que la nueva ley prevé una moratoria de tres meses para su entrada en vigor y en ella se ha basado el instructor del expediente. “Si bien resulta indiscutible que las normas penales devienen de aplicación retroactiva en los casos en que resulten más beneficiosas para el reo, [la] condición indispensable para que este efecto se despliegue es que la norma haya entrado en vigor, sin que lógicamente durante el periodo de <em>vacatio legis</em> pueda ser aplicada de forma directa respecto a los comportamientos producidos después de su publicación ni tampoco con anterioridad”.</p>
<p>Es decir, el nuevo código disciplinario no se aplicará hasta el 5 de marzo, solo 10 días antes de que el teniente Segura haya cumplido sus dos meses de arresto. Su abogado ha anunciado que presentará recurso e incluso se estudia plantear un <em>habeas corpus</em>, por considerar que su detención, a partir del 5 de febrero sería ilegal. Si no tiene éxito, su cliente tendrá que cumplir 140 días privado de libertad.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421612249-76bb12bcb92374fe12d99d8f52ecacf8]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los 15 reportajes más leídos en el primer año de Planeta Futuro]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2015/01/16/planeta_futuro/1421422565_330902.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2015/01/16/planeta_futuro/1421422565_330902.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[En este tiempo hemos abordado temas de pobreza, justicia social, infancia, salud, mujeres, medio ambiente... Y de todo lo publicado, estas han sido las historias preferidas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 16 Jan 2015 20:25:47 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Derechos niño]]></category>
    <category><![CDATA[Ecología]]></category>
    <category><![CDATA[Pornografía]]></category>
    <category><![CDATA[Salud materna]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos mujer]]></category>
    <category><![CDATA[Pobreza]]></category>
    <category><![CDATA[Infancia]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones género]]></category>
    <category><![CDATA[Sexualidad]]></category>
    <category><![CDATA[Explotación sexual]]></category>
    <category><![CDATA[Mujeres]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos sexuales]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Especialidades médicas]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Ciencia]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Desde el 16 de enero de 2014 y hasta hoy hemos ido publicando en esta sección de El País una media de cuatro historias por día, intentando abarcar la variedad del mundo globalizado en todos aquellos asuntos relacionados con el desarrollo humano sostenible y justo, y con los factores que lo condicionan: el hambre, la pobreza, la desigualdad, la mortalidad infantil y materna, esas enfermedades que se ceban en la miseria y arrasan allá donde ésta abunda, incluso las políticas y la ayuda al desarrollo. Lo hemos abordado desde numerosos puntos de vista y formatos periodísticos y gráficos: artículos, fotogalerías, ilustraciones, reportajes, diarios... Ofrecemos aquí , por orden, los 15 reportajes que los lectores han preferido en este tiempo. Habrá más.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/04/16/planeta_futuro/1397650584_007099.html" target="_blank">1. Porno ecológico para salvar los bosques</a>, por Lola Hierro</h3>
<p>Una pareja alemana fundó la ONG <a href="http://www.fuckforforest.com/">Fuck For Forest</a> y no encontró mejor forma de proteger la masa forestal del mundo que grabar vídeos pornográficos de sí mismos y venderlos para captar fondos. En 10 años de actividad suman 4.000 socios y han recaudado 250.000 euros. La noticia, cargada de intencionado activismo corporal, encantó en las redes y corrió como la polvora. </p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/05/14/planeta_futuro/1400091690_507564.html" target="_blank">2. “Mi marido me secuestró”</a>, por Daniel Burgui</h3>
<p>Una de cada tres mujeres que contrajo matrimonio en Kirguizistán lo hizo contra su voluntad: la mayoría fueron secuestradas de forma violenta y por un desconocido. Esta antigua tradición, que se usaba para evitar pagar la dote de la novia sigue siendo socialmente muy aceptada y, pese a los esfuerzos de activistas y asociaciones, sigue impune ante la ley. El autor consiguió ponernos en el difícil lugar de las protagonistas y plantear las contradicciones culturales.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/06/24/planeta_futuro/1403612275_565295.html" target="_blank">3. El barrio de Valencia que puede convertirse en un ejemplo mundial,</a> por Pablo Linde</h3>
<p>Un proyecto de rehabilitación de un conglomerado de viviendas de la Albufera sur valenciana fue galardonado con el premio internacional de Rehabilitación Urbana en Edificaciones Masivas, una distinción concedida por ONU-Hábitat por la que competían otros 751 proyectos de todo el mundo. Lo visitamos y contamos en qué consiste. Aunque quizá nunca sea realidad, la intención basta.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/04/24/planeta_futuro/1398353768_074415.html" target="_blank">4. La adolescencia de las niñas Mei Ming,</a> por Lola Hierro</h3>
<p>La primera generación de niñas chinas adoptadas por familias españolas alcanza la pubertad. Las 100 primeras adoptadas llegaron a España en 1995 y en un documental se ahonda en las preocupaciones y los miedos de estas adolescentes: seis de ellas nos hablaban sobre sus vidas, recuerdos, proceso de adopción, sus orígenes o su integración.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/10/01/planeta_futuro/1412176646_155092.html" target="_blank">5. El mosquito que te deja doblado,</a> por Pablo Linde</h3>
<p>El chikungunya es una dolorosa enfermedad vírica que se está expandiendo por América Latina. Su foco fue el Caribe y el país más afectado, la República Dominicana. Desde allí contamos cómo se vivió el brote y qué consecuencias tiene en quienes lo han padecido.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/09/19/planeta_futuro/1411123552_757545.html" target="_blank">6. Costa Rica enseña a EE UU a vivir más y mejor,</a> por Cristina F. Pereda</h3>
<p>Una pequeña región de Costa Rica esconde valiosas lecciones para mejorar la salud de los estadounidenses como no ha logrado hacerlo nadie hasta ahora. En la península de Nicoya viven muchos de los habitantes centenarios del país caribeño, que invierte en sanidad siete veces menos por habitante que el país más rico del mundo y, en términos relativos, es el segundo con personas mayores de 100 años, solo por detrás de Japón.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/10/02/planeta_futuro/1412249085_671332.html" target="_blank">7. La megalomanía de los multimillonarios nigerianos,</a> por Gemma Solés</h3>
<p>Eko Atlantic City es el nombre de un proyecto de construcción de una auténtica ciudad paralela a Lagos, que pretende anidar a un cuarto de millón de personas, en su mayoría, multimillonarios. Esto sucede en Nigeria, uno de los países más ricos de África, pero al tiempo de tremendas desigualdades sociales: el grueso de su numerosa población, 170 millones vive en la pobreza.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/08/07/planeta_futuro/1407435469_195076.html" target="_blank">8. El mundo del turismo sexual infantil,</a> por Pablo Linde</h3>
<p>Es posiblemente la forma más cruel de explotación infantil. Pero no existen datos completamente fiables sobre turismo sexual con menores. Unicef calcula que son 1,8 millones de niños y niñas quienes la sufren. Mostramos un mapa interactivo con los principales destinos.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/06/03/planeta_futuro/1401796621_851873.html" target="_blank">9. Un retrete contra los abusos sexuales,</a> por Zigor Aldama</h3>
<p>La falta de saneamiento y váteres en India, donde la mitad de su población, casi 600 millones, carece de él, se ha convertido en uno de los principales peligros para las mujeres, ya que se suceden las violaciones cuando van a hacer sus necesidades, especialmente durante la noche. Visitamos un poblado del Rajastán donde han ideado una solución.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/10/09/planeta_futuro/1412856806_874256.html" target="_blank">10. ¿Una rueda de agua? ¡Cómo no se le ocurrió a nadie antes!</a>, por María L. Escorial</h3>
<p>Una de cada seis personas en el mundo utiliza un 25% de su tiempo diario en acarrear cubos de 20 litros en la cabeza, recorriendo una media de ocho kilómetros. Especialmente, mujeres y niñas. Con un sencillo invento, que consiste en llevar el líquido en un cilindro, se pueden acarrear 50 kilos con mucho menos esfuerzo y evitando problemas de salud.</p>
<p><iframe src="//www.youtube.com/embed/ABJ41yVClvs" frameborder="0" width="460" height="259"></iframe></p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/09/30/planeta_futuro/1412075558_560767.html" target="_blank">11. Las ‘devadasi’: niñas de propiedad pública,</a> por Teresa Santoro</h3>
<p>Una tradición ancestral india obliga a que niñas de las castas más bajas de India sean destinadas a satisfacer las necesidades sexuales de los hombres del pueblo. Aunque la práctica está prohibida por ley, sigue vigente y está contribuyendo a la expansión del VIH. El texto, contado en primera persona, formaba parte de una de nuestras secciones más seguidas: En Primera Línea.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/12/19/planeta_futuro/1418988523_305188.html" target="_blank">12. La revolución de las compresas,</a> por Ana Gabriela Rojas</h3>
<p>Un ex soldador inventa una máquina para fabricar este producto de higiene femenina a bajo coste en India, país donde las mujeres son estigmatizadas cuando tienen la regla y sufren con ella grande incomodidades e incluso problemas sanitarios. Solo un 12% las utiliza debido a su elevado precio. El invento está considerado una innovación de primera.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/05/21/planeta_futuro/1400673889_270963.html" target="_blank">13. Cuando el útero dice basta</a>, por Alejandra Agudo</h3>
<p>El 10% de la población femenina de Nepal sufre prolapso uterino, un síndrome nada agradable. Mujeres marcadas por una maternidad demasiado temprana y con demasiados hijo, para las que los órganos genitales han dejado de ser aquello que imaginamos se mantiene en el lugar debido, convirtiendo su vida cotidiana en un infierno. El útero se cae, literalmente.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/03/27/planeta_futuro/1395920436_650542.html" target="_blank">14. Vidas en el epicentro del desastre,</a> por Luis Javier González</h3>
<p>Cientos de millones de ciudadanos de todo el mundo viven cada día con el miedo de quedar atrapados en un desastre natural. Un informe elaborado por la aseguradora Swiss Re ha medido las amenazas a las que se enfrentan más de 600 urbes y 1.700 millones de personas. El resultado es poco tranquilizador.</p>
<h3><a href="http://elpais.com/elpais/2014/07/25/planeta_futuro/1406299675_832482.html" target="_blank">15. La violación en Tailandia sale barata,</a> por Ana Salvá</h3>
<p>La violación y asesinato de Nong Kaem, una niña de 13 años que viajaba en tren nocturno abarrotado con destino Bangkok, conmocionó a Tailandia. Numerosos movimientos de protesta pidieron el endurecimiento de las penas para los agresores sexuales, incluida la pena de muerte. Un debate abierto cada vez que la violencia se ceba sobre ellas.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2015/01/16/planeta_futuro/1421422565_330902_1421434802_miniatura_normal.jpg" length="6851" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2015/01/16/planeta_futuro/1421422565_330902_1421434802_portadilla_normal.jpg" length="18275" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421434428-b7d0b5d48fbddad4d0ce9de016cecf55]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
